\section{图}

\subsection{图的基本概念}

\begin{mydef}{图的定义}{graph-def}
图 $G=(V,E)$ 由顶点集 $V$ 和边集 $E$ 组成。$|V|=n$ 为顶点数（阶），$|E|=e$ 为边数。
\begin{itemize}
    \item \textbf{有向图}：边为有向边（弧）$\langle u,v\rangle$，$u$ 为弧尾，$v$ 为弧头。
    \item \textbf{无向图}：边为无向边 $(u,v)$。
    \item \textbf{简单图}：无自环（顶点到自身的边），无重边。
    \item \textbf{完全图}：无向完全图 $K_n$ 有 $\frac{n(n-1)}{2}$ 条边；有向完全图有 $n(n-1)$ 条弧。
    \item \textbf{连通}：无向图中若 $u$ 到 $v$ 有路径，称 $u,v$ 连通。若任意两顶点连通，称图为连通图。
    \item \textbf{强连通}：有向图中任意两顶点互达，称为强连通图。
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{图的基本术语速查}{graph-terms}
\begin{tablebox}{图论术语}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.6cm}|X|}
\hline
术语 & 含义 \\
\hline
度 $\deg(v)$ & 无向图中与 $v$ 关联的边数；$\sum\deg(v)=2e$ \\
入度 $\mathrm{id}(v)$、出度 $\mathrm{od}(v)$ & 有向图中以 $v$ 为弧头/弧尾的弧数；$\sum\mathrm{id}=\sum\mathrm{od}=e$ \\
路径 & 顶点序列，相邻顶点间有边 \\
简单路径 & 顶点不重复的路径 \\
回路（环）& 起点=终点的路径，长度 $\geq 1$ \\
连通分量 & 无向图的极大连通子图 \\
强连通分量 & 有向图的极大强连通子图 \\
生成树 & 连通图的极小连通子图，含全部 $n$ 个顶点和 $n-1$ 条边 \\
生成森林 & 非连通图中各连通分量的生成树的并 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{tablebox}
\end{conclusion}

\subsection{图的存储结构}

\begin{formula}{邻接矩阵}{adj-matrix}
用 $n\times n$ 矩阵 $A$ 表示图：
\[
A[i][j]=\begin{cases}
1 & (v_i,v_j)\text{ 或 }\langle v_i,v_j\rangle\in E\\
0 & \text{否则}
\end{cases}
\]
带权图可将 $1$ 替换为权值 $w_{ij}$，无边的位置填 $0$ 或 $\infty$。

\begin{lstlisting}[language=C]
#define MaxV 100
typedef char VType;               // 顶点类型
typedef int  EType;               // 边上权值类型
typedef struct {
    EType edges[MaxV][MaxV];      // 邻接矩阵
    VType vexs[MaxV];             // 顶点信息
    int n, e;                     // 顶点数、边数
} MGraph;
\end{lstlisting}

\textbf{特点：}
\begin{itemize}
    \item 无向图的邻接矩阵对称；有向图不一定。
    \item 空间复杂度 $O(n^2)$，适合稠密图（$e\approx n^2$）。
    \item 判断 $(v_i,v_j)$ 是否有边仅需 $O(1)$。
    \item 求顶点的度：无向图需扫描整行 $O(n)$；有向图出度扫描行、入度扫描列。
\end{itemize}
\end{formula}

\begin{formula}{邻接表}{adj-list}
为每个顶点建立一条单链表，链接其所有邻接点。

\begin{lstlisting}[language=C]
typedef struct ArcNode {
    int adjvex;                   // 邻接点下标
    EType weight;                 // 边权值（可选）
    struct ArcNode *next;         // 下一条边
} ArcNode;

typedef struct {
    VType data;                   // 顶点信息
    ArcNode *first;               // 第一条边
} VNode;

typedef struct {
    VNode adjlist[MaxV];
    int n, e;
} ALGraph;
\end{lstlisting}

\textbf{特点：}
\begin{itemize}
    \item 空间复杂度 $O(n+e)$，适合稀疏图。
    \item 无向图每条边存两次（在两个顶点的链表中各出现一次）。
    \item 求有向图出度：遍历该顶点的链表；求入度：需遍历全表或另建逆邻接表。
    \item 判断 $(v_i,v_j)$ 是否有边：需遍历 $v_i$ 的链表 $O(\deg(v_i))$。
\end{itemize}
\end{formula}

\begin{conclusion}{邻接矩阵 vs 邻接表（408 常考）}{adj-compare}
\begin{tablebox}{存储方式对比}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
操作 & 邻接矩阵 & 邻接表 \\
\hline
空间 & $O(n^2)$ & $O(n+e)$ \\
判断 $(u,v)$ 是否有边 & $O(1)$ & $O(\deg(u))$ \\
遍历某顶点的所有邻接边 & $O(n)$ & $O(\deg(u))$ \\
适合场景 & 稠密图 & 稀疏图 \\
唯一性 & 唯一 & 不唯一（链表插入顺序可变）\\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}
\end{conclusion}

\subsection{图的遍历}

\begin{conclusion}{深度优先搜索（DFS）}{dfs}
从顶点 $v$ 出发，沿一条路径走到尽头，回溯后再走其他分支。本质是递归/栈的过程。

\begin{lstlisting}[language=C]
bool visited[MaxV];
void DFS(ALGraph *G, int v) {
    visited[v] = true;
    // visit(G->adjlist[v]);    // 访问顶点 v
    for (ArcNode *p = G->adjlist[v].first; p; p = p->next)
        if (!visited[p->adjvex])
            DFS(G, p->adjvex);
}
\end{lstlisting}

邻接表表示时，DFS 时间复杂度 $O(n+e)$；邻接矩阵表示时 $O(n^2)$。

\textbf{DFS 生成树/森林：}递归过程中经过的边构成生成树（连通时）或生成森林（不连通时）。回边（back edge）是 DFS 树中指向祖先的边。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{广度优先搜索（BFS）}{bfs}
从顶点 $v$ 出发，逐层访问。需要辅助队列。

\begin{lstlisting}[language=C]
void BFS(ALGraph *G, int v) {
    int queue[MaxV], front = 0, rear = 0;
    visited[v] = true;
    queue[rear++] = v;
    while (front < rear) {
        int u = queue[front++];
        // visit(G->adjlist[u]);
        for (ArcNode *p = G->adjlist[u].first; p; p = p->next)
            if (!visited[p->adjvex]) {
                visited[p->adjvex] = true;
                queue[rear++] = p->adjvex;
            }
    }
}
\end{lstlisting}

邻接表 $O(n+e)$，邻接矩阵 $O(n^2)$。

\textbf{BFS 生成树：}BFS 过程中首次发现某顶点所用的边构成生成树。BFS 生成树中从根到任意顶点的路径即最短路径（边数最少）。
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 常考：DFS/BFS 遍历序列的唯一性。}在\textbf{起始顶点和按顶点编号递增扫描邻接点的规则均已确定}时，邻接矩阵对应的访问次序确定；邻接表的访问次序还取决于各邻接链表中的结点顺序。若题目没有规定起点或邻接点选择顺序，则不能仅凭“邻接矩阵”断言遍历序列绝对唯一。
\end{attention}

\subsection{最小生成树（MST）}

\begin{mydef}{最小生成树}{mst}
连通带权无向图的生成树中，边权值和最小者称为最小生成树（Minimum Spanning Tree）。MST 可能不唯一，但边权和唯一。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{Prim 算法}{prim}
从某一顶点开始，每次选一条连接「已在树中顶点」和「不在树中顶点」的最小权边，将对应顶点加入树。重复 $n-1$ 次。

\begin{lstlisting}[language=C]
// Prim — O(n^2) 实现（邻接矩阵，适合稠密图）
void Prim(MGraph G, int start) {
    int lowcost[MaxV];      // lowcost[i]: i到当前MST的最小边权
    int closest[MaxV];      // closest[i]: MST中与i最近的顶点
    bool inTree[MaxV] = {false};
    inTree[start] = true;
    for (int i = 0; i < G.n; i++) {
        lowcost[i] = G.edges[start][i];
        closest[i] = start;
    }
    for (int k = 1; k < G.n; k++) {
        int min = INF, u = -1;
        for (int i = 0; i < G.n; i++)
            if (!inTree[i] && lowcost[i] < min)
                { min = lowcost[i]; u = i; }
        inTree[u] = true;
        // 输出边 (closest[u], u) 权 min
        for (int i = 0; i < G.n; i++)
            if (!inTree[i] && G.edges[u][i] < lowcost[i])
                { lowcost[i] = G.edges[u][i]; closest[i] = u; }
    }
}
\end{lstlisting}
时间复杂度 $O(n^2)$，与边数无关——适合稠密图。用堆优化可达 $O(e\log n)$。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{Kruskal 算法}{kruskal}
按边权从小到大依次选边，若该边连接两个不同连通分量则加入 MST，否则丢弃。直到选出 $n-1$ 条边。

时间复杂度 $O(e\log e)$（排序主导），适合稀疏图。需用并查集维护连通分量。
\end{conclusion}

\begin{attention}
408 选择题常考：给定一个图，手动执行 Prim（指定起点）或 Kruskal 得到 MST。注意当有多条等权边时 MST 可能不唯一，但权值和唯一。
\end{attention}

\subsection{最短路径}

\begin{conclusion}{Dijkstra 算法}{dijkstra}
求\textbf{单源最短路径}（非负权值）。类似 Prim，贪心思想：

\begin{lstlisting}[language=C]
void Dijkstra(MGraph G, int s, int dist[], int path[]) {
    bool final[MaxV] = {false};
    for (int i = 0; i < G.n; i++) {
        dist[i] = G.edges[s][i];
        path[i] = (dist[i] < INF) ? s : -1;
    }
    final[s] = true; dist[s] = 0;
    for (int k = 1; k < G.n; k++) {
        int min = INF, u = -1;
        for (int i = 0; i < G.n; i++)
            if (!final[i] && dist[i] < min)
                { min = dist[i]; u = i; }
        final[u] = true;
        for (int i = 0; i < G.n; i++)
            if (!final[i] && dist[u] + G.edges[u][i] < dist[i])
                { dist[i] = dist[u] + G.edges[u][i]; path[i] = u; }
    }
}
\end{lstlisting}
时间复杂度 $O(n^2)$（邻接矩阵），堆优化可达 $O(e\log n)$。

\textbf{与 Prim 的关键区别：}Prim 的 \texttt{lowcost[i]} 是顶点 $i$ 到当前 MST 集合的\textbf{最小边权}；Dijkstra 的 \texttt{dist[i]} 是源点到顶点 $i$ 的\textbf{累计路径长度}。两者代码结构相似，更新条件不同。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{Floyd 算法}{floyd}
求\textbf{所有顶点对}间的最短路径。DP 思想：依次考虑以每个顶点为中间点时能否缩短路径。

\begin{lstlisting}[language=C]
void Floyd(MGraph G, int D[][MaxV], int path[][MaxV]) {
    for (int i = 0; i < G.n; i++)
        for (int j = 0; j < G.n; j++) {
            D[i][j] = G.edges[i][j];
            path[i][j] = (D[i][j] < INF && i != j) ? i : -1;
        }
    for (int k = 0; k < G.n; k++)
        for (int i = 0; i < G.n; i++)
            for (int j = 0; j < G.n; j++)
                if (D[i][k] + D[k][j] < D[i][j]) {
                    D[i][j] = D[i][k] + D[k][j];
                    path[i][j] = path[k][j];
                }
}
\end{lstlisting}
时间复杂度 $O(n^3)$。允许负权边，但不能有负权回路。
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 高频考点：}Dijkstra 算法中若存在负权边则失效（已确定最短的顶点可能在后续被更新）。Floyd 允许负权边但要求无负权回路。
\end{attention}

\subsection{有向无环图（DAG）与拓扑排序}

\begin{mydef}{拓扑排序}{topo-sort}
将有向无环图（DAG）的所有顶点排成一个线性序列，使得对每条弧 $\langle u,v\rangle$，$u$ 在序列中出现在 $v$ 之前。拓扑序列不唯一。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{拓扑排序算法}{topo-algo}
基于入度：每次选一个入度为 $0$ 的顶点输出并将其所有出边的终点入度减 $1$。重复直到所有顶点输出（成功）或不存在入度 $0$ 的顶点（有回路）。

\begin{lstlisting}[language=C]
bool TopoSort(ALGraph *G, int topo[]) {
    int indegree[MaxV] = {0}, cnt = 0;
    int stack[MaxV], top = -1;
    for (int i = 0; i < G->n; i++)          // 计算入度
        for (ArcNode *p = G->adjlist[i].first; p; p = p->next)
            indegree[p->adjvex]++;
    for (int i = 0; i < G->n; i++)          // 入度为0入栈
        if (indegree[i] == 0) stack[++top] = i;
    while (top != -1) {
        int u = stack[top--];
        topo[cnt++] = u;
        for (ArcNode *p = G->adjlist[u].first; p; p = p->next) {
            int v = p->adjvex;
            if (--indegree[v] == 0) stack[++top] = v;
        }
    }
    return cnt == G->n;                     // cnt<n 则有回路
}
\end{lstlisting}
时间复杂度 $O(n+e)$。用栈或队列均可——用栈得到逆拓扑序更自然（DFS 的逆后序即拓扑序）。
\end{conclusion}

\subsection{AOE 网与关键路径}

\begin{mydef}{AOV 网与 AOE 网}{aov-aoe}
\begin{itemize}
    \item \textbf{AOV 网}（Activity On Vertex）：顶点表示活动，边表示活动间的优先关系。
    \item \textbf{AOE 网}（Activity On Edge）：边表示活动，边权表示活动持续时间；顶点表示事件（某些活动完成的时刻）。
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{关键路径}{critical-path}
AOE 网中：
\begin{itemize}
    \item \textbf{事件 $v_k$ 的最早发生时间 $ve(k)$}：从源点到 $v_k$ 的最长路径长度。按拓扑序计算：$ve(k)=\max\{ve(j)+\mathrm{weight}(\langle v_j,v_k\rangle)\}$。
    \item \textbf{事件 $v_k$ 的最迟发生时间 $vl(k)$}：不推迟工期的前提下事件最迟发生时间。按逆拓扑序计算：$vl(k)=\min\{vl(j)-\mathrm{weight}(\langle v_k,v_j\rangle)\}$，汇点 $vl=ve$。
    \item \textbf{活动 $a_i=\langle v_j,v_k\rangle$ 的最早开始 $e(i)=ve(j)$}，\textbf{最迟开始 $l(i)=vl(k)-\mathrm{weight}$}。
    \item \textbf{关键活动}：$e(i)=l(i)$ 的活动。\textbf{关键路径}：由关键活动构成的从源点到汇点的路径。
\end{itemize}

\textbf{408 常考：}给定 AOE 网，计算各事件的 $ve$ 和 $vl$，找出关键活动和关键路径。关键路径可能不唯一——缩短某条关键路径上的非公共关键活动不一定会缩短总工期。
\end{conclusion}

\subsection{408 高频考点速查}

\begin{conclusion}{图 — 408 选择题常考点}{graph-408-keypoints}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{连通图边数范围}：$n-1\leqslant e \leqslant C_n^2$（最少 $n-1$ 即生成树）。
    \item \textbf{DFS/BFS 遍历序列}：先确认起点与邻接点扫描顺序；邻接表还受链表存储次序影响。
    \item \textbf{Prim vs Kruskal}：稠密图用 Prim $O(n^2)$，稀疏图用 Kruskal $O(e\log e)$。
    \item \textbf{Dijkstra 适用条件}：非负权值；与 Prim 代码对比。
    \item \textbf{拓扑排序}：DAG 才有拓扑序列；不唯一的条件（有多个人度同时为 0 的顶点）。
    \item \textbf{关键路径}：$ve$ 和 $vl$ 的计算；关键活动 $e=l$；缩短非关键活动不缩短工期。
    \item \textbf{不同存储结构的遍历复杂度}：邻接表 $O(n+e)$ vs 邻接矩阵 $O(n^2)$。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\newpage
\section{习题}

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 下列关于无向连通图特性的叙述中，正确的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 所有顶点的度之和为偶数 \\[4pt]
(B) 边数大于顶点个数减 1 \\[4pt]
(C) 至少有一个顶点的度为 1 \\[4pt]
(D) 以上均正确
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 无向图中每条边连接两个顶点，在计算度之和时每条边被计算两次（每个端点各贡献 1 度），故所有顶点的度之和 $= 2e$（$e$ 为边数），必为偶数，(A) 正确。$n$ 个顶点的无向连通图最少有 $n-1$ 条边（生成树），但边数可以等于 $n-1$，(B) "大于"有误。连通图可以没有度为 1 的顶点（如完全图 $K_n$ 中每个顶点的度均为 $n-1$），(C) 错误。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 对 $n$ 个顶点、$e$ 条边的有向图采用邻接表存储，则拓扑排序算法的时间复杂度是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $O(n)$ & (B) $O(n+e)$ \\[6pt]
(C) $O(n^2)$ & (D) $O(ne)$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 拓扑排序算法（基于入度）：（1） 初始化：遍历所有边计算各顶点入度，耗时 $O(e)$；（2） 每次取入度为 0 的顶点输出，并删除其所有出边（将邻接顶点的入度减 1），每条边恰好被处理一次，每个顶点至多被访问一次。总计 $O(n+e)$。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 下列关于图的叙述中，正确的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 回路是简单路径 \\[4pt]
(B) 存储稀疏图，用邻接矩阵比邻接表更省空间 \\[4pt]
(C) 若有向图中存在拓扑序列，则该图不存在回路 \\[4pt]
(D) 无向图的邻接矩阵一定是对称矩阵
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} (A) 错误——回路（环）的起点和终点相同，不是简单路径（简单路径要求所有顶点不重复）。(B) 错误——邻接矩阵空间 $O(n^2)$，邻接表空间 $O(n+e)$，稀疏图中 $e\ll n^2$，邻接表更省。(C) 正确——拓扑排序仅存在于 DAG（有向无环图）中，有回路则不存在拓扑序列。(D) 错误——只有无向图的邻接矩阵才一定对称，而有向图的不一定。注意题目问的是广义"图"，未限定有向/无向。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 对有 $n$ 个顶点、$e$ 条边且使用邻接表存储的有向图进行广度优先遍历，其算法时间复杂度是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $O(n)$ & (B) $O(e)$ \\[6pt]
(C) $O(n+e)$ & (D) $O(n\times e)$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} BFS 遍历图中每个顶点恰好入队一次、出队一次，每条边恰好被扫描一次（从邻接表中取出），故时间复杂度 $O(n+e)$。同理 DFS 的时间复杂度也是 $O(n+e)$（邻接表）或 $O(n^2)$（邻接矩阵）。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 对如下有向图进行拓扑排序，得到的拓扑序列可能是\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=1.8cm, auto]
\node[draw, circle] (3) {3};
\node[draw, circle, below left of=3, yshift=0.5cm] (1) {1};
\node[draw, circle, below right of=3, yshift=0.5cm] (4) {4};
\node[draw, circle, below left of=1] (2) {2};
\node[draw, circle, below right of=4] (5) {5};
\node[draw, circle, below right of=1, xshift=0.5cm] (6) {6};
\draw[->] (3) -- (1);
\draw[->] (3) -- (4);
\draw[->] (1) -- (2);
\draw[->] (1) -- (6);
\draw[->] (4) -- (2);
\draw[->] (4) -- (5);
\draw[->] (4) -- (6);
\draw[->] (2) -- (6);
\draw[->] (5) -- (6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 3,1,4,2,5,6 & (B) 3,1,4,2,6,5 \\[6pt]
(C) 3,1,5,4,2,6 & (D) 3,1,2,4,5,6
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 拓扑序列必须满足图中每条弧的起点先于终点。(A) 满足全部先后约束。(B) 中顶点 6 出现在其前驱 5 之前；(C) 中顶点 5 出现在其前驱 4 之前；(D) 中顶点 2 出现在其前驱 4 之前，三者均非法。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 已知含有 5 个顶点的有向图 $G$ 如下图所示，则下列结论正确的是\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=2cm, auto]
\node[draw, circle] (A) {A};
\node[draw, circle, right of=A] (B) {B};
\node[draw, circle, below of=A] (C) {C};
\node[draw, circle, below of=B] (D) {D};
\node[draw, circle, below of=C, xshift=1cm] (E) {E};
\draw[->] (A) -- (B);
\draw[->] (A) -- (D);
\draw[->] (B) -- (C);
\draw[->] (C) -- (A);
\draw[->] (C) -- (E);
\draw[->] (D) -- (C);
\draw[->] (D) -- (E);
\draw[->] (E) -- (D);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $G$ 是强连通图 \\[4pt]
(B) 用邻接表存储 $G$ 所需空间一定为 $O(n^2)$ \\[4pt]
(C) 顶点 C 的入度小于出度 \\[4pt]
(D) $G$ 的邻接矩阵一定是对称矩阵
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 图中 $A\to B\to C\to A$ 构成一个环，且该环与 $D,E$ 之间存在双向可达路径，因此任意顶点都能到达其余顶点，$G$ 是强连通图。(B) 错，邻接表的空间复杂度为 $O(n+e)$；(C) 错，C 的入边为 $B\to C,D\to C$，出边为 $C\to A,C\to E$，入度和出度均为 2；(D) 错，有向图的邻接矩阵不必对称。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 若对 $n$ 个顶点、$e$ 条弧的有向图采用邻接表存储，则拓扑排序算法的时间复杂度是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $O(n)$ & (B) $O(n+e)$ \\[6pt]
(C) $O(n^2)$ & (D) $O(ne)$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 使用邻接表时，初始化并维护各顶点入度需要 $O(n+e)$，每个顶点入队、出队至多一次，每条弧在更新入度时访问一次，因此拓扑排序总时间复杂度为 $O(n+e)$。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 已知如下有向图，该图的拓扑排序序列的个数是\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=1.8cm, auto]
\node[draw, circle] (A) {A};
\node[draw, circle, below of=A] (B) {B};
\node[draw, circle, right of=B] (C) {C};
\node[draw, circle, right of=A] (D) {D};
\node[draw, circle, below of=C] (E) {E};
\node[draw, circle, right of=D] (F) {F};
\draw[->] (A) -- (B);
\draw[->] (A) -- (C);
\draw[->] (B) -- (E);
\draw[->] (C) -- (E);
\draw[->] (C) -- (F);
\draw[->] (D) -- (C);
\draw[->] (D) -- (F);
\draw[->] (E) -- (F);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1 & (B) 2 \\[6pt]
(C) 3 & (D) 5
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 由弧可得约束 $A<B$，$A<C$，$D<C$，$B<E$，$C<E$，且 $C,D,E$ 均在 F 之前。每一步从当前入度为 0 的顶点中选择，可枚举出
\[
\texttt{ABDCEF},\quad \texttt{ADBCEF},\quad \texttt{ADCBEF},\quad
\texttt{DABCEF},\quad \texttt{DACBEF}.
\]
共 5 个拓扑序列。\boxed{\textbf{答案：}(D)}\fi

\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 下列关于生成树的说法中，错误的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 连通图的生成树包含图的所有顶点 \\[4pt]
(B) 生成树中任意两顶点之间的路径是唯一的 \\[4pt]
(C) 生成树是连通图的极小连通子图 \\[4pt]
(D) 非连通图也可以有生成树
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 生成树的定义：连通图的生成树是包含图中所有 $n$ 个顶点的极小连通子图，有且仅有 $n-1$ 条边。(A) 正确——生成树包含全部顶点。(B) 正确——树中任意两点间有唯一简单路径。(C) 正确——生成树正是极小的连通子图（再删任意一条边就不再连通）。(D) 错误——非连通图只能有生成森林（各连通分量各有一棵生成树），不存在包含全部顶点的生成树。\boxed{\textbf{答案：}(D)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 用 Dijkstra 算法求下图中顶点 1 到其余各点的最短路径。算法依次确定最短路径的顶点次序是\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=2cm, auto]
\node[draw, circle] (1) {1};
\node[draw, circle, right of=1] (2) {2};
\node[draw, circle, below of=1] (3) {3};
\node[draw, circle, below of=2] (4) {4};
\node[draw, circle, below of=3] (5) {5};
\draw[->] (1) -- node[above] {5} (2);
\draw[->] (1) -- node[left]  {3} (3);
\draw[->] (2) -- node[right] {2} (4);
\draw[->] (3) -- node[above] {1} (4);
\draw[->] (3) -- node[left] {6} (5);
\draw[->] (4) -- node[right] {4} (5);
\draw[->] (2) -- node[above] {1} (3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 3,2,4,5 & (B) 2,3,4,5 \\[6pt]
(C) 3,4,5,2 & (D) 3,4,2,5
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} Dijkstra 算法过程（源点 1）：
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
步骤 & S 集合 & dist[2] & dist[3] & dist[4] & dist[5] \\
\hline
初始 & \{1\} & 5 & 3 & $\infty$ & $\infty$ \\
选 3 & \{1,3\} & 5 & \textbf{3} & $3+1=4$ & $3+6=9$ \\
选 4 & \{1,3,4\} & 5 & — & \textbf{4} & $\min(9,4+4)=\textbf{8}$ \\
选 2 & \{1,3,4,2\} & \textbf{5} & — & — & 8（无直达 5 的边） \\
选 5 & \{1,3,4,2,5\} & — & — & — & \textbf{8} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
因此除源点外的顶点确定次序为 3, 4, 2, 5。顶点 2 的距离从初始的 5 起未被更新；顶点 5 经 $1\to3\to4\to5$ 的距离为 8。\boxed{\textbf{答案：}(D)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 已知一个无向图的邻接矩阵如下，用 Prim 算法从顶点 A 开始构造最小生成树，则依次加入生成树的边是\\
\begin{center}
$
\begin{pmatrix}
0 & 6 & 1 & 5 & \infty & \infty \\
6 & 0 & 5 & \infty & 3 & \infty \\
1 & 5 & 0 & 5 & 6 & 4 \\
5 & \infty & 5 & 0 & \infty & 2 \\
\infty & 3 & 6 & \infty & 0 & 6 \\
\infty & \infty & 4 & 2 & 6 & 0
\end{pmatrix}
$\\
\small（顶点顺序：A, B, C, D, E, F）
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) (A,C)(C,F)(F,D)(C,B)(B,E) \\[4pt]
(B) (A,C)(C,F)(C,B)(F,D)(B,E) \\[4pt]
(C) (A,C)(C,D)(F,D)(C,B)(B,E) \\[4pt]
(D) (A,C)(C,D)(C,F)(F,B)(B,E)
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 执行 Prim 算法（起点 A）：\\
初始 lowcost：A 邻接 B(6), C(1), D(5)。选最小权边 (A,C) 权 1，将 C 加入 MST。\\
更新 lowcost：B 经 C 的距离为 5 < 6，更新为 5；D 为 $\min(5,5)=5$；E 为 6；F 为 4。\\
选最小 (C,F) 权 4，F 加入。更新：D 经 F 为 2 < 5，更新为 2；B 不变(5)；E 经 F 为 6，不变。\\
选最小 (F,D) 权 2，D 加入。更新：B 不变(5)；E 不变(6)。\\
选最小 (C,B) 权 5，B 加入。更新：E 经 B 为 3 < 6，更新为 3。\\
选最小 (B,E) 权 3，E 加入。MST 完成。\\
边加入顺序：(A,C), (C,F), (F,D), (C,B), (B,E)。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 下列关于关键路径的叙述中，正确的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 缩短任意一个关键活动的持续时间，必能缩短整个工程的工期 \\[4pt]
(B) 关键路径是 AOE 网中从源点到汇点的最短路径 \\[4pt]
(C) 一个 AOE 网中，关键路径可能有多条 \\[4pt]
(D) 非关键活动提前完成可以缩短工期
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} (A) 错误——若缩短的关键活动不在所有关键路径的公共部分上，则总工期不变（其他关键路径仍制约工期）。(B) 错误——关键路径是从源点到汇点的\textbf{最长}路径，其长度等于工程总工期。(C) \textbf{正确}——AOE 网的关键路径可以不唯一。(D) 错误——非关键活动有一定的时间余量（松弛时间），提前完成不会缩短总工期。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 已知无向图 $G$ 有 16 条边，其中度为 4 的顶点有 3 个，度为 3 的顶点有 4 个，其余顶点的度均小于 3。则 $G$ 至少有多少个顶点？
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 10 & (B) 11 \\[6pt]
(C) 12 & (D) 13
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 设总顶点数为 $n$，其余顶点的数量为 $n-7$。由握手定理：$\sum\deg(v)=2e=32$。已知 $3\times4 + 4\times3 + \sum_{\text{其余}} \deg(v) = 32$，即 $12+12+\sum_{\text{其余}}\deg(v)=32$，$\sum_{\text{其余}}\deg(v)=8$。要使 $n$ 最小，其余顶点的度应尽可能大。但已知其余顶点的度均 "<3"，最大可取 2。设其余顶点均为度 2，则 $2(n-7)=8$，$n-7=4$，$n=11$。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 下列 AOE 网表示一项包含 8 个活动的工程，边上括号内为活动持续时间。下列选项中，两项活动均为关键活动的是\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=2cm, auto]
\node[draw, circle] (1) {1};
\node[draw, circle, right of=1] (2) {2};
\node[draw, circle, below of=1] (3) {3};
\node[draw, circle, right of=3] (4) {4};
\node[draw, circle, below of=2] (5) {5};
\node[draw, circle, right of=5] (6) {6};
\draw[->] (1) -- node[above] {$a(4)$} (2);
\draw[->] (1) -- node[left] {$b(3)$} (3);
\draw[->] (2) -- node[right] {$c(2)$} (5);
\draw[->] (3) -- node[above] {$e(4)$} (4);
\draw[->] (3) -- node[left] {$f(2)$} (5);
\draw[->] (4) -- node[above] {$g(3)$} (6);
\draw[->] (5) -- node[right] {$h(5)$} (6);
\draw[->] (2) -- node[above] {$d(1)$} (4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $c$ 和 $h$ & (B) $d$ 和 $e$ \\[6pt]
(C) $f$ 和 $d$ & (D) $f$ 和 $h$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 计算各事件的最早/最迟发生时间（设源点为 1，汇点为 6）：
\begin{itemize}
    \item $ve$：按拓扑序——$ve(1)=0$；$ve(2)=ve(1)+4=4$；$ve(3)=ve(1)+3=3$；$ve(4)=\max\{ve(2)+1=5, ve(3)+4=7\}=7$；$ve(5)=\max\{ve(2)+2=6, ve(3)+2=5\}=6$；$ve(6)=\max\{ve(4)+3=10, ve(5)+5=11\}=11$。
    \item $vl$：按逆拓扑序——$vl(6)=11$；$vl(5)=vl(6)-5=6$；$vl(4)=vl(6)-3=8$；$vl(3)=\min\{vl(4)-4=4, vl(5)-2=4\}=4$；$vl(2)=\min\{vl(4)-1=7, vl(5)-2=4\}=4$；$vl(1)=\min\{vl(2)-4=0, vl(3)-3=1\}=0$。
    \item 活动时间裕量（$l-e$）：$a(1\to2)=vl(2)-ve(1)-4=4-4=0$（关键）；$b(1\to3)=vl(3)-ve(1)-3=4-3=1$；$c(2\to5)=vl(5)-ve(2)-2=6-4-2=0$（关键）；$d(2\to4)=vl(4)-ve(2)-1=8-4-1=3$；$e(3\to4)=vl(4)-ve(3)-4=8-3-4=1$；$f(3\to5)=vl(5)-ve(3)-2=6-3-2=1$；$g(4\to6)=vl(6)-ve(4)-3=11-7-3=1$；$h(5\to6)=vl(6)-ve(5)-5=11-6-5=0$（关键）。
\end{itemize}
零时间余量的关键活动为 $a,c,h$，关键路径为 $1\to2\to5\to6$。四组中只有 (A) 的两项活动均为关键活动。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\item \textbf{（综合题）} 已知带权有向图 $G=(V,E)$ 的邻接矩阵如下，顶点编号为 1$\sim$6。
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & \infty & 10 & \infty & 30 & 100 \\
\infty & 0 & 5 & \infty & \infty & \infty \\
\infty & \infty & 0 & 50 & \infty & \infty \\
\infty & \infty & \infty & 0 & \infty & 10 \\
\infty & \infty & \infty & 20 & 0 & 60 \\
\infty & \infty & \infty & \infty & \infty & 0
\end{pmatrix}
\]
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 画出该有向图；
    \item[(2)] 写出 $G$ 的全部拓扑序列；
    \item[(3)] 用 Dijkstra 算法求顶点 1 到其余各顶点的最短路径，写出过程中 dist 数组的变化；
    \item[(4)] 求顶点 1 到顶点 6 的最短路径及其长度。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
(1) 图中有向边：$1\to3(10)$, $1\to5(30)$, $1\to6(100)$, $2\to3(5)$, $3\to4(50)$, $4\to6(10)$, $5\to4(20)$, $5\to6(60)$。

(2) 先后约束为 $1<3$、$1<5$、$1<6$、$2<3$、$3<4$、$5<4$、$4<6$、$5<6$。全部拓扑序列共 5 个：
\[
1,2,3,5,4,6;\quad 1,2,5,3,4,6;\quad 1,5,2,3,4,6;\quad
2,1,3,5,4,6;\quad 2,1,5,3,4,6.
\]

(3) Dijkstra 过程（源点 1）：
\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
步骤 & S & dist[2] & dist[3] & dist[4] & dist[5] & dist[6] \\
\hline
初始 & \{1\} & $\infty$ & 10 & $\infty$ & 30 & 100 \\
选 3 & \{1,3\} & $\infty$ & \textbf{10} & $10+50=60$ & 30 & $\min(100,10+\infty)=100$ \\
选 5 & \{1,3,5\} & $\infty$ & — & $\min(60,30+20)=\textbf{50}$ & \textbf{30} & $\min(100,30+60)=90$ \\
选 4 & \{1,3,5,4\} & $\infty$ & — & \textbf{50} & — & $\min(90,50+10)=\textbf{60}$ \\
选 6 & \{1,3,5,4,6\} & $\infty$ & — & — & — & \textbf{60} \\
选 2 & \{1,3,5,4,6,2\} & \textbf{$\infty$} & — & — & — & — \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}

(4) 顶点 1 到顶点 6 的最短路径为 $1\to5\to4\to6$，长度 $=30+20+10=60$。

\boxed{\textbf{答案见解析}}\fi

\end{enumerate}

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{拓展阅读：}
\begin{itemize}
    \item 邓俊辉《数据结构（C++语言版）》第 6 章「图」——完整的图 ADT 实现，包括 BFS/DFS、Prim/Kruskal/Dijkstra 的 C++ 代码和复杂度分析，以及强连通分量的 Tarjan 算法。
    \item Sedgewick《算法》（第 4 版）第 4 章「图」——无向图/有向图的 DFS/BFS 经典讨论，第 4.3 节最小生成树（含 Prim 即时版本与延时版本的对比），第 4.4 节最短路径（Dijkstra 与 Bellman-Ford）。
    \item CLRS《算法导论》第 22--25 章——图的算法严格理论分析，包括单源最短路径的最优子结构证明、所有结点对最短路径的矩阵乘法方法、最大流等。
\end{itemize}
