\section{串}

\subsection{串的定义与ADT}

\begin{mydef}{串}{string-def}
串（String）是由零个或多个字符组成的有限序列，记作：
\[
S = \texttt{'}a_{1}a_{2}\cdots a_{n}\texttt{'}\qquad (n \geqslant 0)
\]
其中 $S$ 为串名，$n$ 为串长，$n=0$ 时为空串，记作 $\varepsilon$。

\textbf{相关术语：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{子串}：串中任意连续字符组成的子序列。
    \item \textbf{主串}：包含子串的串。
    \item \textbf{串相等}：长度相等且对应位置字符均相同。
    \item \textbf{空格串}：由一个或多个空格组成的串（不是空串）。
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{attention}
\textbf{408 辨析重点：空串 vs 空格串。} 空串 $\varepsilon$ 长度为 0；空格串由空格字符组成，长度 $\geqslant 1$。
\end{attention}

\subsection{朴素的模式匹配（BF算法）}

\begin{mydef}{模式匹配}{pattern-matching}
给定主串 $S$（长 $n$）和模式串 $T$（长 $m$，$n\geqslant m$），在 $S$ 中寻找首次等于 $T$ 的子串的过程称为\textbf{模式匹配}。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{BF（Brute-Force）算法}{bf-algorithm}
从主串每个位置开始，逐个字符与模式串比较；失配则主串回溯到下一位置，模式串回到首字符。

\begin{lstlisting}[language=C]
int Index_BF(SString S, SString T) {
    int i = 1, j = 1;
    while (i <= S.length && j <= T.length) {
        if (S.ch[i] == T.ch[j]) { i++; j++; }
        else { i = i - j + 2; j = 1; }  // i回溯, j复位
    }
    if (j > T.length) return i - T.length;
    else return 0;
}
\end{lstlisting}

\textbf{回溯公式 $i = i-j+2$ 的理解：} $i-j+1$ 是本轮起始位置，$+1$ 即下一位置。

\textbf{时间复杂度：} 最好 $O(n)$，最坏 $O(nm)$（如 $S=$"aaaa…a"，$T=$"aaaab"）。只有在字符独立、失配位置具有特定概率分布等平均模型下，期望代价才可接近线性；脱离概率模型时不应无条件写成“平均 $O(n+m)$”。
\end{conclusion}

\subsection{KMP算法}

\begin{mydef}{KMP算法}{kmp-def}
KMP（Knuth-Morris-Pratt）利用已匹配部分的信息，使主串指针 $i$ 不回溯，模式串 $j$ 根据 \textbf{next 数组}跳转。时间复杂度 $O(n+m)$。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{KMP 核心思想}{kmp-intuition}
当 $S[i]\neq T[j]$ 失配时，已匹配的 $T[1..j-1]=S[i-j+1..i-1]$。若 $T[1..j-1]$ 的某个真前缀等于某个真后缀，则 $T$ 可「滑动」使该前缀对齐到后缀位置，$i$ 不动，$j$ 跳到该前缀长度 $+1$ 处继续比较。
\end{conclusion}

\subsubsection{next 数组的定义与手算}

\begin{mydef}{next 数组（下标从 1 开始）}{next-def}
\[
\text{next}[j] = \begin{cases}
0, & j = 1 \\
\max\{k \mid 1<k<j,\; T[1..k-1] = T[j-k+1..j-1]\}, & \text{集合非空} \\
1, & \text{其他}
\end{cases}
\]
即 $\text{next}[j]$ = 前 $j-1$ 个字符的最长相等真前后缀长度 $+1$。
\end{mydef}

\begin{attention}
\textbf{408 默认下标从 1 开始，next[1]=0, next[2]=1 恒成立。} 若下标从 0 开始，则 next[0]=$-1$，next[1]=0（每个值减 1）。
\end{attention}

\begin{conclusion}{手算 next 数组示例}{next-example}
以 $T=$ "abaabcac" 为例：

\[
\begin{array}{c|cccccccc}
j & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\
\hline
T[j] & a & b & a & a & b & c & a & c \\
\hline
\text{next}[j] & 0 & 1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 1 & 2
\end{array}
\]

计算过程（以 $j=6$ 为例）：前 5 个字符 "abaab" 的最长公共前后缀为 "ab"（长度 2），故 next[6]=3。
\end{conclusion}

\subsubsection{KMP 匹配算法}

\begin{conclusion}{KMP 匹配代码}{kmp-match}
\begin{lstlisting}[language=C]
int Index_KMP(SString S, SString T) {
    int i = 1, j = 1;
    int next[MAXSTRLEN];
    GetNext(T, next);
    while (i <= S.length && j <= T.length) {
        if (j == 0 || S.ch[i] == T.ch[j])
            { i++; j++; }
        else
            j = next[j];       // i不动！仅j回溯
    }
    if (j > T.length) return i - T.length;
    else return 0;
}
\end{lstlisting}
\textbf{$j=0$ 的含义：} next[1]=0，当首字符失配时 $j$ 变 0，下一轮 $i$++、$j$++ 使 $j$ 恢复为 1。
\end{conclusion}

\subsubsection{next 数组的递推求法}

\begin{conclusion}{GetNext 算法}{get-next}
利用已知的 next 值递推计算：

\begin{lstlisting}[language=C]
void GetNext(SString T, int next[]) {
    int j = 1, k = 0;
    next[1] = 0;
    while (j < T.length) {
        if (k == 0 || T.ch[j] == T.ch[k]) {
            j++; k++;
            next[j] = k;
        } else {
            k = next[k];       // 失配时k回溯
        }
    }
}
\end{lstlisting}
时间复杂度 $O(m)$。核心：$k$ 始终表示「当前已匹配的最长公共前后缀长度」。
\end{conclusion}

\subsubsection{nextval 数组}

\begin{conclusion}{nextval 改进}{nextval}
若 $T[j]=T[\text{next}[j]]$，则失配跳到 next[j] 后字符相同仍会失配。nextval 在此情况下继续向前跳：

\begin{lstlisting}[language=C]
void GetNextVal(SString T, int nextval[]) {
    int j = 1, k = 0;
    nextval[1] = 0;
    while (j < T.length) {
        if (k == 0 || T.ch[j] == T.ch[k]) {
            j++; k++;
            nextval[j] = (T.ch[j] != T.ch[k]) ? k : nextval[k];
        } else {
            k = nextval[k];
        }
    }
}
\end{lstlisting}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{408 高频考点汇总}{string-408-keypoints}
\begin{enumerate}
    \item next 数组的手工计算——选择题高频，重点是先确认下标和定义约定。
    \item next[1]=0, next[2]=1 恒成立，可用于快速排除选项。
    \item KMP 匹配过程中 $i$ 永不回溯，比较次数 $\leqslant 2n$。
    \item BF 的最坏时间复杂度 $O(nm)$ 及其触发条件。
    \item nextval 的计算（偶尔出现）。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\newpage
\section{习题}

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（单项选择题）} 串的长度是指
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 串中所含不同字母的个数 & (B) 串中所含字符的个数 \\[6pt]
(C) 串中所含不同字符的个数 & (D) 串中所含非空格字符的个数
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 串长是串中字符的总个数，空格也属于字符，不要求字符互异。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（单项选择题）} 设有两个串 $p$ 和 $q$，求 $q$ 在 $p$ 中首次出现的位置的运算称为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 连接 & (B) 模式匹配 \\[6pt]
(C) 求子串 & (D) 求串长
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 在主串 $p$ 中查找模式串 $q$ 首次出现位置的运算称为模式匹配。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（填空题）} 空串与空格串的区别是：空串的长度为 \underline{\qquad}，空格串的长度 \underline{\qquad}。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} 0；等于其中空格字符的个数，因而大于0。空格是普通字符，空格串不是空串。\fi

\item \textbf{（填空题）} 设模式串 $T=$ "ababaa"，下标从 1 开始，则 next[4] = \underline{\qquad}，next[5] = \underline{\qquad}。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} 2；3。前3个字符“aba”的最长相等真前后缀为“a”，故 next[4]$=1+1=2$；前4个字符“abab”的对应前后缀为“ab”，故 next[5]$=2+1=3$。\fi

\item \textbf{（简答题）} 已知主串 $S=$ "aaabaaaab"，模式串 $T=$ "aaaab"。用 BF 算法进行匹配，写出每趟匹配的过程，统计总的字符比较次数。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 模式串依次与主串第1至第5个位置对齐。各趟比较次数分别为4、3、2、1、5；前四趟分别在模式位置4、3、2、1失配，第五趟“aaaab”全部匹配。因此首次匹配位置为5，总字符比较次数为 $4+3+2+1+5=15$。\fi

\item \textbf{（计算题）} 求模式串 $T=$ "abcabca" 的 next 数组和 nextval 数组（下标从 1 开始）。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}
\[
\begin{array}{c|ccccccc}
j&1&2&3&4&5&6&7\\ \hline
T[j]&a&b&c&a&b&c&a\\
\mathrm{next}[j]&0&1&1&1&2&3&4\\
\mathrm{nextval}[j]&0&1&1&0&1&1&0
\end{array}
\]
nextval 在 $T[j]=T[\mathrm{next}[j]]$ 时继续沿失配指针跳转，因而位置4、7可直接跳到0。\fi

\item \textbf{（简答题）} KMP 算法相对于 BF 算法的优势是什么？什么情况下 KMP 的优势最明显？

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} BF 每次失配后把主串起点右移一位并重复比较已经匹配过的字符，最坏为 $O(nm)$；KMP 利用模式串真前后缀信息移动模式串，主串指针不回溯，预处理和匹配总计 $O(n+m)$。当主串和模式串含大量重复前缀、经常在接近模式末尾处失配时，KMP 避免重复比较的优势最明显。\fi

\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（真题风格，单项选择题）} 已知模式串 $T=$ "ababaabab"，下标从 1 开始，则 next[6] 和 next[7] 的值分别为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 3 和 2 & (B) 3 和 3 \\[6pt]
(C) 4 和 2 & (D) 4 和 3
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 前5个字符“ababa”的最长相等真前后缀为“aba”，故 next[6]$=3+1=4$；前6个字符“ababaa”的最长相等真前后缀为“a”，故 next[7]$=1+1=2$。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格，单项选择题）} 设主串 $S$ 的长度为 $n$，模式串 $T$ 的长度为 $m$。若把构造 next 数组和随后执行匹配都计入，KMP 算法的总时间复杂度为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $O(n)$ & (B) $O(n+m)$ \\[6pt]
(C) $O(nm)$ & (D) $O(m)$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 构造 next 数组为 $O(m)$，匹配阶段主串指针不回溯，为 $O(n)$，总时间为 $O(n+m)$。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（真题风格，单项选择题）} 设有模式串 $T=$ "aaab"，下标从 1 开始，以下关于 nextval 数组的说法中正确的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) nextval[2] = 1 & (B) nextval[3] = 2 \\[6pt]
(C) nextval[4] = 3 & (D) nextval[4] = 1
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 该模式的 next 数组为 $(0,1,2,3)$。前三个字符均为“a”，nextval 会继续跳过相同字符，得到 nextval$=(0,0,0,3)$，故只有 nextval[4]$=3$ 正确。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格，综合题）} 设主串 $S=$ "ababcabcacbab"，模式串 $T=$ "abcac"。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 计算 $T$ 的 next 数组（下标从 1 开始）；
    \item[(2)] 用 KMP 算法写出匹配过程（画表格，标出每趟的 $i$、$j$ 起始值和匹配结果）；
    \item[(3)] 统计总的字符比较次数。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
(1) 模式串“abcac”的 next 数组为 $(0,1,1,1,2)$。

(2) 只列出发生失配或完成匹配的关键状态：从 $(i,j)=(1,1)$ 开始，前两个字符匹配；在 $(3,3)$ 比较 $a$ 与 $c$ 失配，令 $j=1$，随后从主串位置3重新利用该字符继续匹配。匹配至 $(7,5)$ 时比较 $b$ 与 $c$ 失配，令 $j=2$；之后依次匹配主串位置7--10与模式位置2--5，最终在主串第6个位置开始完成匹配。

(3) 实际字符比较状态依次为
\[
(1,1),(2,2),(3,3),(3,1),(4,2),(5,3),
(6,4),(7,5),(7,2),(8,3),(9,4),(10,5),
\]
共12次字符比较。\fi

\item \textbf{（真题风格，综合题）} 给出求模式串 next 数组的算法（GetNext），分析其时间复杂度。若模式串为 $T=$ "aaaaab"，该算法的时间复杂度是否会退化为 $O(m^2)$？说明理由。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
\begin{lstlisting}[language=C]
void GetNext(SString T, int next[]) {
    int j = 1, k = 0;
    next[1] = 0;
    while (j < T.length) {
        if (k == 0 || T.ch[j] == T.ch[k]) {
            ++j; ++k; next[j] = k;
        } else {
            k = next[k];
        }
    }
}
\end{lstlisting}
$j$ 只增不减，$k$ 的前进和回退也可用摊还方法界定在线性次数内，因此构造 next 的时间复杂度为 $O(m)$、辅助空间为 $O(1)$（不计输出数组）。即使模式串为“aaaaab”，算法也不会从每个位置重新扫描整个前缀，不会退化为 $O(m^2)$。\fi

\end{enumerate}

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{拓展阅读：}
\begin{itemize}
    \item 邓俊辉《数据结构（C++语言版）》第 9 章「串」——KMP 算法的完整推导，包括 next 数组的改进（nextval）。
    \item Sedgewick《算法》第 5.3 节「子字符串查找」——KMP 的 DFA 视角理解。
\end{itemize}
