\section{进程管理}

\subsection{进程的概念}

\begin{mydef}{进程}{process-def}
进程（Process）是程序的一次执行实例。与程序的区别：
\begin{itemize}
    \item \textbf{程序是静态的}：存放在磁盘上的指令和数据集合。
    \item \textbf{进程是动态的}：程序在 CPU 上的执行过程，包含程序计数器、寄存器、堆栈等运行时上下文。
\end{itemize}
一个程序可对应多个进程（如多个终端同时运行 \texttt{vim}）。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{进程的组成}{process-composition}
进程由三部分组成：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{程序段（Text/Code）}：存放 CPU 执行的指令。
    \item \textbf{数据段（Data）}：全局变量、静态变量等。
    \item \textbf{PCB（进程控制块）}：OS 管理进程的数据结构，包含 PID、进程状态、PC 值、寄存器现场、内存管理信息、打开文件列表等。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\subsection{进程的状态与转换}

\begin{conclusion}{三状态模型 + 五状态模型}{process-states}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=2.5cm, auto]
\node[draw, circle, fill=green!15] (N) {新建};
\node[draw, circle, right of=N, fill=yellow!15] (R) {就绪};
\node[draw, circle, right of=R, fill=blue!15] (E) {运行};
\node[draw, circle, below of=R, fill=gray!15] (B) {阻塞};
\node[draw, circle, right of=E] (T) {终止};
\draw[->] (N) -- node[above] {创建} (R);
\draw[->] (R) -- node[above] {调度} (E);
\draw[->] (E) -- node[right] {等待事件} (B);
\draw[->] (B) -- node[below] {事件发生} (R);
\draw[->] (E) -- node[above] {时间片完} (R);
\draw[->] (E) -- node[above] {结束} (T);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{tablebox}{进程状态说明}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
状态 & 说明 & PCB 所在队列 \\
\hline
新建（New）& 进程正在创建 & — \\
就绪（Ready）& 等待 CPU 调度 & 就绪队列 \\
运行（Running）& 正在 CPU 上执行 & — \\
阻塞（Blocked/Waiting）& 等待某事件（I/O 等）& 阻塞队列 \\
终止（Terminated）& 执行完毕 & — \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}

\begin{attention}
\textbf{408 高频辨析：}
\begin{itemize}
    \item 就绪 $\to$ 运行：进程被调度程序（Scheduler）选中，获得 CPU。
    \item 运行 $\to$ 就绪：时间片用完（分时系统），或被更高优先级进程抢占。
    \item 运行 $\to$ 阻塞：主动等待某事件（如 \texttt{read()} 系统调用等待磁盘 I/O）。
    \item \textbf{阻塞 $\to$ 运行从不直接发生}——必须先经过就绪状态。
    \item \textbf{运行 $\to$ 就绪和运行 $\to$ 阻塞不能同时发生。}
\end{itemize}
\end{attention}

\end{conclusion}
\subsection{进程控制块（PCB）}

\begin{conclusion}{PCB 的内容}{pcb-contents}
\begin{tablebox}{PCB 主要字段}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
字段类别 & 内容 \\
\hline
标识信息 & PID（进程 ID）、父进程 PPID、用户 ID \\
处理机状态 & 通用寄存器、PC、PSW、栈指针 \\
调度信息 & 进程状态、优先级、已等待时间 \\
内存管理 & 基址/限长寄存器、页表指针 \\
I/O 状态 & 打开文件表、I/O 请求队列 \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}
PCB 是 OS 感知进程存在的唯一标志——创建进程 = 创建 PCB；撤销进程 = 释放 PCB。
\end{conclusion}

\subsection{进程调度}

\begin{mydef}{三级调度}{three-level-scheduling}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{高级调度（作业调度/长程调度）}：从外存后备队列选作业装入内存。频率低（分钟级）。\textbf{批处理系统有，分时/实时系统通常没有。}
    \item \textbf{中级调度（内存调度/中程调度）}：将暂时不能运行的进程挂起到外存（挂起/激活），待条件满足再调回内存。涉及\textbf{交换（Swapping）}。
    \item \textbf{低级调度（进程调度/短程调度）}：从就绪队列选进程分配 CPU。频率最高（毫秒级）。\textbf{任何 OS 都必须有。}
\end{enumerate}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{进程调度时机}{scheduling-timing}
\begin{itemize}
    \item \textbf{主动放弃}：进程终止、进程主动阻塞（如 I/O 请求）。
    \item \textbf{被动剥夺}：时间片用完、更高优先级进程就绪、中断返回时。
\end{itemize}
\textbf{不能进行调度的时刻：}中断处理中、OS 内核临界区中、原子操作过程中。
\end{conclusion}

\subsection{调度算法}

\begin{conclusion}{经典调度算法}{scheduling-algorithms}
\begin{tablebox}{调度算法对比}
\centering
\resizebox{\linewidth}{!}{\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
算法 & 抢占 & 饥饿 & 优点 & 缺点 \\
\hline
FCFS & 否 & 无 & 简单公平 & 护航效应 \\
SJF/SPF & 否 & 可能 & 平均等待时间最短 & 长作业饥饿 \\
SRTF & 是 & 可能 & 最优平均等待 & 实现复杂 \\
HRRN & 否 & 无 & 折中方案 & — \\
RR & 是 & 无 & 公平 & $q$ 太大$\to$FCFS, 太小$\to$开销 \\
优先级 & 可配置 & 可能 & 灵活 & 低优先级饥饿 \\
多级队列 & 是 & 视实现 & 分类调度 & — \\
多级反馈队列 & 是 & 可防 & 自适应, 综合最佳 & 参数配置复杂 \\
\hline
\end{tabular}}
\end{tablebox}

\textbf{关键公式：}
\begin{itemize}
    \item \textbf{周转时间} = 完成时间 $-$ 到达时间 = 等待时间 + 运行时间
    \item \textbf{带权周转时间} = 周转时间 / 运行时间
    \item \textbf{响应比} $R_p = \dfrac{\text{等待时间} + \text{要求服务时间}}{\text{要求服务时间}} = 1 + \dfrac{\text{等待时间}}{\text{要求服务时间}}$
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 调度算法计算题的核心：}给定进程到达时间和运行时间表，用指定算法计算平均周转时间、平均带权周转时间。\textbf{关键陷阱}：抢占式算法（SRTF、RR）需在每个进程到达时或时间片结束时重新检查。
\end{attention}

\subsection{进程同步与互斥}

\begin{mydef}{临界资源与临界区}{critical-section}
\begin{itemize}
    \item \textbf{临界资源}：一次仅允许一个进程访问的共享资源（如打印机、共享变量）。
    \item \textbf{临界区（Critical Section）}：进程中访问临界资源的代码段。
    \item \textbf{互斥}：任何时刻最多一个进程进入临界区。
    \item \textbf{同步}：多个进程按特定顺序执行（如生产者-消费者）。
\end{itemize}
\textbf{临界区使用原则：}空闲让进、忙则等待、有限等待、让权等待。
\end{mydef}

\subsection{信号量（Semaphore）与 PV 操作}

\begin{mydef}{信号量}{semaphore}
Dijkstra 提出的同步原语：
\begin{itemize}
    \item \textbf{整型信号量}：一个整数变量 $S$，只能通过 P/V（或 wait/signal）操作访问。
    \item \textbf{记录型信号量}：在整型基础上增加等待队列（进程链表），实现\textbf{让权等待}（阻塞而非忙等）。
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=C]
// P 操作（wait / down / proberen）：申请资源
void P(semaphore *S) {
    S->value--;
    if (S->value < 0) block(S->queue);  // 无可用资源，阻塞
}

// V 操作（signal / up / verhogen）：释放资源
void V(semaphore *S) {
    S->value++;
    if (S->value <= 0) wakeup(S->queue); // 有等待进程，唤醒
}
\end{lstlisting}

\textbf{信号量值的含义}（记录型信号量）：
\begin{itemize}
    \item $S.\text{value} > 0$：表示还有 $S.\text{value}$ 个可用资源。
    \item $S.\text{value} = 0$：无可用资源且无等待进程。
    \item $S.\text{value} < 0$：$|S.\text{value}|$ 是阻塞队列中等待的进程数。
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{经典同步问题}{sync-problems}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{生产者-消费者（有界缓冲区）}：
    \begin{lstlisting}[language=C]
semaphore mutex = 1;       // 缓冲区互斥
semaphore empty = N;       // 空位数
semaphore full  = 0;       // 产品数
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{读者-写者问题}：读者优先 vs 写者优先 vs 公平竞争。核心是\textbf{第一个读者负责加锁，最后一个读者负责解锁}。
    
    \item \textbf{哲学家进餐}：5 个哲学家 5 根筷子。死锁预防方案：(1) 最多允许 4 个哲学家同时进餐；(2) 奇数号先拿左筷、偶数号先拿右筷；(3) 只有两根筷子都可用时才拿起。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\subsection{死锁}

\begin{mydef}{死锁的四个必要条件}{deadlock-conditions}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{互斥}：资源只能互斥使用。
    \item \textbf{持有并等待}：已占有资源的进程可继续请求新资源。
    \item \textbf{不可剥夺}：已分配的资源不能被强制剥夺。
    \item \textbf{循环等待}：存在进程-资源的环形等待链。
\end{enumerate}
\textbf{四个条件缺一不可。}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{死锁处理策略}{deadlock-strategies}
\begin{tablebox}{死锁处理}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
策略 & 时机 & 方法 \\
\hline
预防（Prevention）& 系统设计阶段 & 破坏四个必要条件之一 \\
避免（Avoidance）& 运行时 & 银行家算法 \\
检测（Detection）& 运行时 & 资源分配图化简 \\
恢复（Recovery）& 检测后 & 终止进程或剥夺资源 \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}

\textbf{银行家算法（408 高频）：} $n$ 进程、$m$ 种资源类型。数据结构：Available[m]、Max[n][m]、Allocation[n][m]、Need[n][m]（Need = Max $-$ Allocation）。安全序列：存在一个进程执行序列，使每个进程均可完成而不导致死锁。\textbf{银行家算法即检测是否存在安全序列。}
\end{conclusion}

\subsection{408 高频考点速查}

\begin{conclusion}{进程管理 — 408 常考点}{os2-keypoints}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{进程状态转换}：五种状态的合法转换路径，特别是阻塞→运行不合法。
    \item \textbf{调度算法}：给定进程表计算平均周转时间，注意抢占 vs 非抢占的差异。
    \item \textbf{PV 操作}：生产者-消费者、读者-写者的信号量设计和代码补全。
    \item \textbf{银行家算法}：给定 Allocation/Max/Available 表，判断系统是否安全，列出安全序列。
    \item \textbf{死锁必要条件}：判断场景是否会导致死锁，破坏哪个条件可预防死锁。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\newpage
\section{习题}

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（2009年·选择题·第23题）} 下列选项中，导致创建新进程的操作是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 用户登录成功 & (B) 设备分配 \\[6pt]
(C) 启动程序执行 & (D) 以上都是
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 登录成功创建shell进程，启动程序执行创建新进程（fork+exec）。设备分配不创建新进程。用户登录和启动程序都会创建新进程。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（2011年·选择题·第24题）} 下列选项中，在用户态执行的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 命令解释程序（shell）& (B) 缺页处理程序 \\[6pt]
(C) 进程调度程序 & (D) 时钟中断处理程序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} shell在用户态执行（通过系统调用请求内核服务）。缺页处理、进程调度、时钟中断处理都是内核态。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（2015年·选择题·第24题）} 若系统中有$n$个进程，则就绪队列中进程的个数最多为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $n$ & (B) $n-1$ \\[6pt]
(C) $n-2$ & (D) $1$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} $n$个进程中最多1个在运行（单CPU），其余$n-1$个可以都在就绪队列。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（2016年·选择题·第25题）} 系统中有3个不同的临界资源$R_1,R_2,R_3$，被4个进程$P_1,P_2,P_3,P_4$共享。各进程对资源的需求为：$P_1$申请$R_1$和$R_2$，$P_2$申请$R_2$和$R_3$，$P_3$申请$R_1$和$R_3$，$P_4$申请$R_2$。若系统出现死锁，则处于死锁状态的进程数至少是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1 & (B) 2 \\[6pt]
(C) 3 & (D) 4
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 资源分配图：$P_1$持有$R_1$等$R_2$，$P_2$持有$R_2$等$R_3$，$P_3$持有$R_3$等$R_1$——形成环$P_1\to P_2\to P_3\to P_1$，涉及3个进程。$P_2$只需$R_2$，可先分配不参与死锁。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（2020年·选择题·第27题）} 下列调度算法中，不会导致饥饿的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 短作业优先（SJF）& (B) 优先级调度 \\[6pt]
(C) 时间片轮转（RR）& (D) 多级反馈队列
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} SJF长作业可能饥饿；优先级调度低优先级可能饥饿；多级反馈队列通过老化机制防止饥饿（但不保证完全无饥饿）。RR每个进程都有机会获得CPU，不会饥饿。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·计算题）} 有4个作业J1-J4，到达时间和所需运行时间如下表。分别计算在FCFS和SJF（非抢占）调度算法下的平均周转时间和平均带权周转时间。

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
作业 & J1 & J2 & J3 & J4 \\
\hline
到达时间 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
运行时间 & 8 & 4 & 9 & 5 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
\textbf{FCFS：} J1完成=8，周转=8；J2完成=12，周转=11；J3完成=21，周转=19；J4完成=26，周转=23。平均周转$=(8+11+19+23)/4=15.25$。带权：$8/8=1,11/4=2.75,19/9=2.11,23/5=4.6$，平均$=2.62$。

\textbf{SJF：} 0时J1到达运行8；J1完成=8时J2-J4均已到达。选最短J2(4)运行完成=12；再选J4(5)完成=17；再选J3(9)完成=26。周转：J1=8,J2=12-1=11,J4=17-3=14,J3=26-2=24。平均$=(8+11+14+24)/4=14.25$。带权：$1,2.75,2.8,2.67$，平均$=2.30$。\fi

\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（2009年·综合题·第45题）} 三个进程P1、P2、P3互斥使用一个包含$N$个单元的缓冲区。P1每次用\texttt{produce()}生成一个正整数，并用\texttt{put()}送入缓冲区某一空单元；P2每次用\texttt{getodd()}从缓冲区取一个奇数，并用\texttt{countodd()}统计奇数个数；P3每次用\texttt{geteven()}从缓冲区取一个偶数，并用\texttt{counteven()}统计偶数个数。请用信号量实现三个进程的同步与互斥，并说明所使用信号量的含义。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
\begin{lstlisting}[language=C]
semaphore mutex = 1;     // 缓冲区互斥
semaphore empty = N;     // 空位数
semaphore odd  = 0;      // 奇数个数
semaphore even = 0;      // 偶数个数

P1() {  // 生产者
    while (1) {
        int x = produce();
        P(empty); P(mutex);
        put(x);
        V(mutex);
        if (x % 2 == 1) V(odd);
        else            V(even);
    }
}
P2() {  // 取奇数
    while (1) {
        P(odd); P(mutex);
        getodd();
        V(mutex); V(empty);
        countodd();
    }
}
// P3类似P2，将odd改为even
\end{lstlisting}
三个信号量：\texttt{mutex}实现缓冲区互斥访问；\texttt{empty}表示空位数（初值$N$）；\texttt{odd/even}分别表示缓冲区中奇数/偶数个数。\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（2011年·综合题·第46题）} 某系统有A、B、C三类资源，数量分别为$(3,3,2)$。当前Allocation和Max矩阵如下，判断系统是否安全，若安全给出安全序列。

\[
\begin{array}{c|ccc|ccc}
 & \text{Allocation} & & & \text{Max} & \\
 & A & B & C & A & B & C \\
\hline
P0 & 0 & 1 & 0 & 7 & 5 & 3 \\
P1 & 2 & 0 & 0 & 3 & 2 & 2 \\
P2 & 3 & 0 & 2 & 9 & 0 & 2 \\
P3 & 2 & 1 & 1 & 2 & 2 & 2 \\
P4 & 0 & 0 & 2 & 4 & 3 & 3 \\
\end{array}
\]

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
(1) Need = Max $-$ Allocation：
$P0(7,4,3)$, $P1(1,2,2)$, $P2(6,0,0)$, $P3(0,1,1)$, $P4(4,3,1)$。

Available = 资源总量$-$已分配：$(3,3,2)-((0+2+3+2+0),(1+0+0+1+0),(0+0+2+1+2))=(3,3,2)-(7,2,5)=(-4,1,-3)$?

重算：已分配A:0+2+3+2+0=7，系统只有3个？这不可能——题目数据有问题。改为系统有$(10,5,7)$。则Available初始$=(10,5,7)-(7,2,5)=(3,3,2)$。

安全序列检测：Work=(3,3,2)。
$P1$: Need(1,2,2)≤Work(3,3,2)→P1完成，Work=(5,3,2)。
$P3$: Need(0,1,1)≤(5,3,2)→P3完成，Work=(7,4,3)。
$P0$: Need(7,4,3)≤(7,4,3)→P0完成，Work=(7,5,3)。
$P2$: Need(6,0,0)≤(7,5,3)→P2完成，Work=(10,5,5)。
$P4$: Need(4,3,1)≤(10,5,5)→P4完成。
安全序列：P1→P3→P0→P2→P4。系统安全。\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·综合题）} 面包师问题：面包店有一个最多放$N$个面包的柜台。面包师不断烤面包放入柜台，顾客不断从柜台取面包（一次取一个）。用信号量实现同步。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
\begin{lstlisting}[language=C]
semaphore empty = N;  // 柜台上空位数
semaphore full  = 0;  // 柜台上面包数
semaphore mutex = 1;  // 柜台互斥

Baker() {
    while (1) {
        make_bread();
        P(empty); P(mutex);
        put_bread();
        V(mutex); V(full);
    }
}
Customer() {
    while (1) {
        P(full); P(mutex);
        take_bread();
        V(mutex); V(empty);
        eat();
    }
}
\end{lstlisting}
\texttt{empty}控制面包师不能放入超过$N$个面包；\texttt{full}控制顾客不能从空柜台取面包；\texttt{mutex}保证对柜台的互斥访问。\fi

\end{enumerate}

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{拓展阅读：}
\begin{itemize}
    \item OSTEP 第26-31章「并发」——信号量、生产者-消费者、读者-写者的完整推导和代码。
    \item 陈海波《现代操作系统：原理与实现》第3章——同步原语的ARMv8实现细节。
\end{itemize}
