% 408 模拟试卷（共三套）
% 每套：40单选(80分) + 7综合(70分) = 150分 / 180分钟
% DS 1-11, CO 12-22, OS 23-32, CN 33-40
% DS 41-42(23分), CO 43-44(23分), OS 45-46(15分), CN 47(9分)

% The solution switch is defined once in main.tex.

\section{模拟卷一}

\noindent\textbf{考试说明：}考试时间 180 分钟，满分 150 分。

\subsection*{一、单项选择题：1--40小题，每小题2分，共80分}

\subsubsection*{数据结构（1--11题）}

\noindent\textbf{1.} 若线性表最常用的操作是存取第$i$个元素及其前驱和后继的值，则采用（\quad）存储方式最节省时间。
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 单链表 & (B) 双链表 \\[6pt]
(C) 循环单链表 & (D) 顺序表
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。顺序表随机存取$O(1)$，前驱后继通过下标$\pm1$直接访问。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{2.} 栈和队列的共同点是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 都是先进先出 & (B) 都是先进后出 \\[6pt]
(C) 只允许在端点处进行插入和删除 & (D) 没有共同点
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。栈在栈顶操作，队列在队尾插入队头删除——都是在端点操作。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{3.} 设模式串$T=$"abcabca"，下标从1开始，则 next[4] 和 next[7] 的值分别为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1和4 & (B) 1和2 \\[6pt]
(C) 2和4 & (D) 1和3
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。前3字符"abc"无公共前后缀$\to$next[4]=1。前6字符"abcabc"最长公共前后缀"abc"(长3)$\to$next[7]=4。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{4.} 一棵完全二叉树有1001个结点，其中叶子结点的个数是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 500 & (B) 251 \\[6pt]
(C) 250 & (D) 501
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。完全二叉树中$n_0=\lceil n/2\rceil=\lceil1001/2\rceil=501$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{5.} 具有$n$个顶点的有向完全图的边数是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $n(n-1)/2$ & (B) $n(n-1)$ \\[6pt]
(C) $n^2$ & (D) $n(n+1)$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。有向图每对顶点间有两条方向相反的边，共$n(n-1)$条。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{6.} 在一棵5阶B-树中，除根结点外的每个非终端结点至少包含的关键字个数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1 & (B) 4 \\[6pt]
(C) 3 & (D) 2
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。5阶B-树，除根外每个结点至少$\lceil5/2\rceil=3$棵子树$\to$至少2个关键字。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{7.} 下列排序算法中，不稳定的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 直接插入排序 & (B) 冒泡排序 \\[6pt]
(C) 快速排序 & (D) 归并排序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。快排的partition过程中相同值的元素可能交换顺序。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{8.} 用不带头结点的单链表存储队列，队头在链表头，队尾在链表尾。在进行出队操作时
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 仅修改头指针 & (B) 仅修改尾指针 \\[6pt]
(C) 头尾指针都可能修改 & (D) 头尾指针都不修改
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。出队删除第一个结点，修改头指针。若队列变为空，尾指针也需修改为NULL。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{9.} 一棵二叉排序树中，关键字最小的结点
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 一定是叶结点 & (B) 一定无左孩子 \\[6pt]
(C) 一定无右孩子 & (D) 可能是任何结点
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。BST中最左下的结点最小，该结点一定无左孩子。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{10.} 若用一个大小为6的数组来实现循环队列，当前 rear=0，front=3。从队列中删除一个元素，再加入两个元素后，rear和front的值分别为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1和4 & (B) 2和4 \\[6pt]
(C) 2和3 & (D) 1和3
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。删除：front=(3+1)\%6=4。加入两个：rear=(0+1)\%6=1, (1+1)\%6=2。rear=2, front=4。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{11.} 对权值集合 $\{5,7,10,15,20,45\}$ 构造 Huffman 树，其最小带权路径长度 WPL 为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 102 & (B) 183 \\[6pt]
(C) 228 & (D) 330
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。依次合并 $5+7=12$、$10+12=22$、$15+20=35$、$22+35=57$、$45+57=102$。WPL 等于全部合并和之和，即 $12+22+35+57+102=228$。\fi

\subsubsection*{计算机组成原理（12--22题）}

\noindent\textbf{12.} 计算机中，运算器的主要功能是进行
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 算术运算 & (B) 逻辑运算 \\[6pt]
(C) 算术和逻辑运算 & (D) 初等函数运算
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。ALU执行算术和逻辑运算。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{13.} 8位补码表示的整数范围是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $-128\sim127$ & (B) $-127\sim127$ \\[6pt]
(C) $-128\sim128$ & (D) $-127\sim128$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。补码比原码多一个$-128$（10000000），无$+128$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{14.} IEEE 754单精度浮点数中，阶码的偏置值（bias）为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 128 & (B) 255 \\[6pt]
(C) 126 & (D) 127
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。单精度阶码8位，bias$=2^{8-1}-1=127$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{15.} 某 32 位按字节编址的计算机采用 8 KiB 直接映射 Cache，块大小为 64 B。主存地址按 Tag、行号、块内偏移划分，三者位数依次为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 19、7、6 & (B) 18、8、6 \\[6pt]
(C) 20、6、6 & (D) 19、6、7
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。块大小 $64=2^6$ B，偏移 6 位；Cache 行数为 $8\text{ KiB}/64\text{ B}=128=2^7$，行号 7 位；Tag 为 $32-7-6=19$ 位。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{16.} 指令系统中采用不同寻址方式的主要目的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 缩短指令字长，扩大寻址空间 & (B) 增加指令的条数 \\[6pt]
(C) 简化指令译码 & (D) 实现程序控制
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。寻址方式在有限指令字长内实现灵活的操作数访问。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{17.} 在经典五级流水线中，Load-use数据冒险
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 可以通过转发完全解决 & (B) 属于控制冒险 \\[6pt]
(C) 不会发生 & (D) 必须阻塞至少1个时钟周期
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。lw的数据在MEM段才就绪，转发到下一拍的EX来不及，必须阻塞1拍。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{18.} 微程序控制器中，存放微程序的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 主存储器 & (B) Cache \\[6pt]
(C) 控制存储器(CM) & (D) 通用寄存器
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。CM通常在CPU内部ROM。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{19.} 下列总线仲裁方式中，响应速度最快但控制线最多的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 链式查询 & (B) 计数器定时查询 \\[6pt]
(C) 独立请求方式 & (D) 分布式仲裁
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。独立请求每个设备一根请求线+一根授权线，速度快但线数多。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{20.} 在DMA方式下，数据传送是在（\quad）之间直接进行的
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) CPU与外设 & (B) 外设与外设 \\[6pt]
(C) CPU与主存 & (D) 主存与外设
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。DMA直接在主存和外设间传送数据，CPU仅参与初始化和完成处理；传送期间仍可能与 CPU 竞争总线。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{21.} 某计算机主频为1 GHz，CPI为2。其MIPS（每秒百万条指令）约为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 2000 & (B) 1000 \\[6pt]
(C) 500 & (D) 250
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。MIPS$=f/\text{CPI}=1000\text{ MHz}/2=500$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{22.} 某DRAM芯片采用地址复用技术，行地址和列地址分时传送，且行、列地址位数相同。若存储容量为$16\text{M}\times 8$位，则芯片的地址引脚数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 12 & (B) 14 \\[6pt]
(C) 24 & (D) 28
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。$16\text{M}=2^{24}$，行列各12根地址线共享$\to$12根引脚。\fi

\subsubsection*{操作系统（23--32题）}

\noindent\textbf{23.} 用户态程序请求操作系统内核服务的规范入口是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 系统调用 & (B) 库函数 \\[6pt]
(C) 中断 & (D) 命令行
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。应用程序通常先调用库函数，但需要内核服务时最终通过系统调用进入内核；普通函数调用和命令行本身不是内核服务入口。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{24.} 在单CPU系统中，并发进程之间
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 可以并行执行 & (B) 以上都不对 \\[6pt]
(C) 微观上同时执行 & (D) 宏观上同时、微观上交替执行
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。单 CPU 在一个时刻只执行一个进程的指令，通过调度交替推进多个进程，表现为宏观并发。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{25.} 信号量S的当前值为$-2$，则表示
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 有2个可用资源 & (B) 有2个进程在等待 \\[6pt]
(C) 有2个进程在临界区 & (D) 系统即将死锁
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。记录型信号量value$<0$时，$|$value$|=$等待进程数。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{26.} 某进程具有 32 位虚拟地址空间，页面大小为 4 KiB，采用单级页表，每个页表项占 4 B。若为整个虚拟地址空间配置完整页表，则页表大小为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1 MiB & (B) 2 MiB \\[6pt]
(C) 4 MiB & (D) 8 MiB
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。虚页数为 $2^{32}/2^{12}=2^{20}$，每项 4 B，因此页表大小为 $2^{20}\times4=2^{22}$ B $=4$ MiB。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{27.} 在请求分页系统中，若采用FIFO页面置换算法，可能发生
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) LRU异常 & (B) Belady异常 \\[6pt]
(C) OPT异常 & (D) 时钟异常
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。Belady异常：FIFO下增加物理块反而使缺页次数增加。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{28.} SPOOLing系统的输入井和输出井位于
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 内存 & (B) 输入输出设备 \\[6pt]
(C) 寄存器 & (D) 磁盘
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。SPOOLing用磁盘作为独占设备的虚拟化中转站。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{29.} 在下面的I/O控制方式中，需要CPU干预最少的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 程序查询 & (B) 中断方式 \\[6pt]
(C) DMA方式 & (D) 通道方式
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。通道自带处理器，可执行通道程序，CPU仅需启动和中断处理。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{30.} 设磁盘的磁头当前在50号磁道，正向磁道号增大的方向移动。请求序列为：30, 180, 70, 100, 40。用SSTF算法，磁头移动的总磁道数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 170 & (B) 210 \\[6pt]
(C) 240 & (D) 290
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。SSTF 每一步选择离当前磁头最近的请求：
$50\to40\to30\to70\to100\to180$，总移动距离为
$10+10+40+30+80=170$ 个磁道。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{31.} 在文件系统中，文件目录的主要作用是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 实现文件的逻辑结构 & (B) 实现文件的物理结构 \\[6pt]
(C) 实现按名存取 & (D) 管理外存空闲空间
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。文件目录将文件名映射为FCB/i-node，实现按名存取。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{32.} 死锁的四个必要条件中，系统无法通过设计破坏的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 互斥条件 & (B) 持有并等待 \\[6pt]
(C) 不可剥夺条件 & (D) 循环等待条件
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。互斥是某些资源（如打印机）的固有属性，无法破坏。其他三个条件可通过设计破坏。\fi

\subsubsection*{计算机网络（33--40题）}

\noindent\textbf{33.} TCP/IP参考模型中，提供端到端可靠传输的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 网络层 & (B) 传输层 \\[6pt]
(C) 应用层 & (D) 数据链路层
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。TCP提供端到端可靠传输。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{34.} 若信道带宽为4 kHz，信噪比为30 dB，根据香农定理，最大数据率约为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 8 kbps & (B) 40 kbps \\[6pt]
(C) 80 kbps & (D) 120 kbps
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。30 dB$\to S/N=1000$。$C=4\times10^3\times\log_2 1001\approx 4\times10^3\times10=40$ kbps。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{35.} 以太网采用CSMA/CD协议时，争用期为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 传播时延$\tau$ & (B) 处理时延 \\[6pt]
(C) 发送时延 & (D) $2\tau$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。CSMA/CD争用期$=2\tau$（端到端往返传播时延）。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{36.} 某 IPv4 数据报总长度 1500 B（首部 20 B），DF=0，要通过 MTU=620 B 的链路，则分片数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 2 & (B) 3 \\[6pt]
(C) 4 & (D) 5
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。数据$=1480$ B。每片最大数据$=620-20=600$ B，需8字节对齐$\to 600$ B。$1480/600=2.47\to 3$片。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{37.} TCP连接释放过程中，主动关闭方发送FIN后进入的状态是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) TIME\_WAIT & (B) FIN\_WAIT\_1 \\[6pt]
(C) CLOSE\_WAIT & (D) LAST\_ACK
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。发送FIN后$\to$FIN\_WAIT\_1$\to$收到ACK$\to$FIN\_WAIT\_2$\to$收到FIN$\to$发送ACK$\to$TIME\_WAIT。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{38.} DNS解析中，本地域名服务器代替查询主机完成全部域名解析工作的方式称为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 递归查询 & (B) 迭代查询 \\[6pt]
(C) 反向查询 & (D) 缓存查询
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。递归查询：本地DNS替主机逐级查询，最终返回结果。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{39.} 某网页含 1 个基本 HTML 文件和 4 个同服务器图像。忽略 DNS 与对象传输时间，必须先收到 HTML 才知道图像 URL；HTTP/1.1 使用一个持久连接，并对图像请求采用流水线。完成全部获取至少需要
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 2 RTT & (B) 3 RTT \\[6pt]
(C) 6 RTT & (D) 10 RTT
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。建立 TCP 连接 1 RTT，请求并收到基本 HTML 1 RTT，得知图像 URL 后流水线请求并收到全部图像再用 1 RTT，共 3 RTT。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{40.} 在数据链路层，交换机通过（\quad）学习MAC地址
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 目的MAC地址 & (B) 源MAC地址 \\[6pt]
(C) ARP协议获得的地址 & (D) 管理员配置的地址
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。交换机自学习通过源MAC地址和接收端口建立转发条目。\fi

\newpage

\subsection*{二、综合应用题：41--47小题，共70分}

\noindent\textbf{41.（13分，数据结构）} 已知两个带头结点的单链表A和B分别表示两个集合，其元素递增排列。编写算法求A和B的交集，结果存放在A链表中（利用原结点），并分析算法的时间复杂度。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 双指针法。pa指向A首元，pb指向B首元。
\begin{lstlisting}[language=C]
void Intersection(LinkList A, LinkList B) {
    LNode *pa = A->next, *pb = B->next, *prev = A;
    while (pa && pb) {
        if (pa->data < pb->data) {       // A中元素不在B中
            prev->next = pa->next;       // 删除pa
            LNode *t = pa;
            pa = pa->next;
            free(t);
        } else if (pa->data > pb->data) {
            pb = pb->next;               // B中元素不在A中, 跳过
        } else {
            prev = pa;                   // 交集元素保留
            pa = pa->next;
            pb = pb->next;
        }
    }
    while (pa) {                        // 删除A中剩余元素
        prev->next = pa->next;
        LNode *t = pa;
        pa = pa->next;
        free(t);
    }
}
\end{lstlisting}
时间复杂度$O(m+n)$，空间复杂度$O(1)$。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{42.（10分，数据结构）} 一棵二叉树采用二叉链表存储。编写算法判断该二叉树是否为完全二叉树，要求辅助队列不能依赖固定的任意上限。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 层次遍历。遇到第一个空结点后，后续不应再出现非空结点。
\begin{lstlisting}[language=C]
int CountNodes(BiTree T) {
    if (!T) return 0;
    return 1 + CountNodes(T->lchild) + CountNodes(T->rchild);
}

bool IsComplete(BiTree T) {
    if (!T) return true;
    int n = CountNodes(T);             // 预先统计结点数
    BiTree *queue = malloc((2*n+1) * sizeof(*queue));
    int front = 0, rear = 0;
    queue[rear++] = T;
    bool hasNull = false;
    while (front < rear) {
        BiTree p = queue[front++];
        if (!p) {
            hasNull = true;
        } else {
            if (hasNull) {               // 空结点后出现非空
                free(queue);
                return false;
            }
            queue[rear++] = p->lchild;   // 左右孩子均入队（含NULL）
            queue[rear++] = p->rchild;
        }
    }
    free(queue);
    return true;
}
\end{lstlisting}
预统计和层次遍历各进行一次，总时间复杂度为 $O(n)$；队列与递归栈的总辅助空间为 $O(n)$。
\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{43.（12分，组成原理）} 将十进制数$-58.75$表示为IEEE 754单精度浮点数格式（十六进制），并写出其二进制编码的详细推导过程。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
$58.75=111010.11_2=1.1101011\times 2^5$。$S=1$（负数）。$e=5$, $E=5+127=132=1000\;0100_2$。$M$（23位）$=1101011\;00000\;00000\;00000\;00$。

拼接：\texttt{1\;10000100\;11010110000000000000000}$\to$\texttt{C26B0000H}。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{44.（11分，组成原理）} 某16位计算机指令格式如下：操作码4位，两个操作数各6位（均为寄存器-寄存器型，每个操作数3位寄存器号+3位寻址方式）。问：(1)该指令系统最多有多少条指令？(2)若改用扩展操作码，保留12条两操作数指令，一操作数指令最多有多少条？

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(1) $2^4=16$ 条。(2) 两地址指令占用 12 个 4 位前缀，剩余 4 个前缀可扩展为一地址指令；每个前缀有 $2^6$ 个一地址操作码编码，因此最多为 $4\times2^6=256$ 条。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{45.（8分，操作系统）} 面包师问题：面包店有一个最多放N个面包的柜台。面包师不断烤面包放入柜台，顾客不断从柜台取面包。用信号量写出同步伪代码并说明各信号量的含义。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
\begin{lstlisting}[language=C]
semaphore empty = N;  // 空位
semaphore full  = 0;  // 面包数
semaphore mutex = 1;  // 互斥

Baker() {
    while(1) {
        make_bread();
        P(empty); P(mutex); put_bread(); V(mutex); V(full);
    }
}
Customer() {
    while(1) {
        P(full); P(mutex); take_bread(); V(mutex); V(empty);
        eat();
    }
}
\end{lstlisting}\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{46.（7分，操作系统）} 某请求分页系统，页面大小4 KB。进程访问的逻辑地址序列为0x1234, 0x5678, 0x9ABC, 0x1238（均为十六进制）。假设进程分得3个物理块，初始为空。采用LRU页面置换算法。(1)写出各逻辑地址的页号；(2)画出页面置换过程；(3)计算缺页率。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}(1) 4 KB$=0x1000$，页号为 $0x1,0x5,0x9,0x1$。
(2) 前三次访问分别装入页 1、5、9，三个页框恰好装满；第四次再次访问页 1，命中，不发生置换。
(3) 共 3 次缺页，缺页率为 $3/4=75\%$。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{47.（9分，计算机网络）} 主机A的IP地址为192.168.1.37/28，主机B的IP地址为192.168.1.49/28。(1)主机A和B是否在同一子网？(2)若子网掩码改为255.255.255.224(/27)，A和B是否在同一子网？(3)写出两种情况下的子网网络地址。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
(1) /28：子网掩码255.255.255.240。A: 37\&240$=$32。B: 49\&240$=$48。不在同一子网。
(2) /27：子网掩码255.255.255.224。A: 37\&224$=$32。B: 49\&224$=$32。在同一子网。
(3) /28: A在192.168.1.32/28, B在192.168.1.48/28。 /27: 均在192.168.1.32/27。\fi

\newpage
% ============================================================
\section{模拟卷二}

\noindent\textbf{考试说明：}考试时间 180 分钟，满分 150 分。

\subsection*{一、单项选择题：1--40小题，每小题2分，共80分}

\subsubsection*{数据结构（1--11题）}

\noindent\textbf{1.} 对$n$个元素的顺序表进行顺序查找，等概率下查找成功的平均比较次数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $n$ & (B) $n/2$ \\[6pt]
(C) $(n+1)/2$ & (D) $(n-1)/2$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。$\sum_{i=1}^n i/n=(n+1)/2$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{2.} 已知一个栈的入栈序列为$1,2,3,\ldots,n$，出栈序列为$p_1,p_2,\ldots,p_n$。若$p_1=n$，则$p_i$（$1<i\leqslant n$）
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 一定是$n-i+1$ & (B) 可能是任意值 \\[6pt]
(C) 一定是$i$ & (D) 无法确定
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。$n$第一个出栈$\to$所有元素均已入栈$\to$出栈序列必为$n,n-1,\ldots,1$。$p_i=n-i+1$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{3.} 设模式串$T=$"ababaab"，下标从1开始。该模式串的next数组为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 0,1,1,2,3,1,2 & (B) 0,1,1,2,3,2,3 \\[6pt]
(C) 0,1,1,2,2,1,2 & (D) 0,1,1,2,3,4,2
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。按本书采用的 1 起始下标约定，
$\operatorname{next}(T)=0,1,1,2,3,4,2$。其中 $T[1..5]=\texttt{ababa}$ 的最长相等真前后缀为 $\texttt{aba}$，故 $\texttt{next}[6]=4$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{4.} 设高度为$h$的二叉树只有度为0和2的结点，则此类二叉树中所包含的结点数至少为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $2h-1$ & (B) $2h$ \\[6pt]
(C) $2h+1$ & (D) $h+1$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。每层至少1个度为2的结点（除最底层外），最少$2h-1$个结点。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{5.} 下列关于AOE网的叙述中，错误的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 关键活动不按期完成会影响整个工程工期 \\[4pt]
(B) 任何一个关键活动提前完成，整个工程也会提前完成 \\[4pt]
(C) 一个AOE网的关键路径可以有多条 \\[4pt]
(D) 缩短某条关键路径上的非公共关键活动不一定缩短总工期
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。只有缩短所有关键路径的公共部分才能保证工期提前。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{6.} 在一棵3阶B-树中插入关键字，下列情况中一定会导致结点分裂的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 插入到叶结点 & (B) 插入到根结点 \\[6pt]
(C) 插入后结点有2个关键字 & (D) 插入后结点有3个关键字
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。3阶B-树每个结点最多2个关键字，3个关键字必须分裂。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{7.} 对一组数据(2, 12, 16, 88, 5, 10)进行排序，若前三趟排序结果如下：第一趟: 2,12,16,5,10,88；第二趟: 2,12,5,10,16,88；第三趟: 2,5,10,12,16,88。则采用的排序算法可能是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 冒泡排序 & (B) 选择排序 \\[6pt]
(C) 归并排序 & (D) 基数排序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。每趟将最大元素"冒泡"到末尾：88$\to$16$\to$12依次归位。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{8.} 假设通信电文由字符集\{a,b,c,d,e\}组成，各字符在电文中出现的频率分别为7,5,2,4,9。构造Huffman树，字符c的Huffman编码长度为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 2 & (B) 1 \\[6pt]
(C) 4 & (D) 3
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。合并过程为 $2+4\to6$、$5+6\to11$、$7+9\to16$、$11+16\to27$。字符 $c$ 所在叶结点经过三次合并，编码长度为 3。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{9.} 设散列表长$m=13$，散列函数$H(k)=k\bmod 13$，用线性探测法处理冲突。已插入关键字16,29,42。若再插入关键字55，其地址为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 3 & (B) 4 \\[6pt]
(C) 5 & (D) 6
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。$H(16)=H(29)=H(42)=H(55)=3$；已有关键字依次占用 3、4、5，故 55 线性探测到地址 6。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{10.} 一个连通无向图有 8 个顶点，所有顶点度数之和为 24。要保留其一棵生成树，需要从原图中删除的边数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 3 & (B) 4 \\[6pt]
(C) 5 & (D) 6
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。由握手定理，原图边数为 $24/2=12$；8 个顶点的生成树含 $8-1=7$ 条边，因此需删除 $12-7=5$ 条非树边。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{11.} 下列算法中，时间复杂度为$O(n\log n)$且空间复杂度为$O(1)$的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 归并排序 & (B) 快速排序 \\[6pt]
(C) 堆排序 & (D) 基数排序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。堆排序就地排序$O(1)$额外空间。快排需递归栈$O(\log n)$，归并需$O(n)$辅助数组。\fi

\subsubsection*{计算机组成原理（12--22题）}

\noindent\textbf{12.} 冯$\cdot$诺依曼计算机中指令和数据均以二进制形式存放在存储器中，CPU区分它们的依据是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 指令操作码的译码结果 & (B) 指令和数据的寻址方式 \\[6pt]
(C) 指令周期的不同阶段 & (D) 指令和数据所在的存储单元
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。取指周期访存取指令，执行周期访存取数据——CPU通过时序区分。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{13.} 将十进制数$+286$表示为16位补码（十六进制）是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 011EH & (B) 811EH \\[6pt]
(C) 011DH & (D) FE2H
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。$286=256+16+14=256+30=286_{10}=100011110_2$。16位：0000 0001 0001 1110$\to$011EH。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{14.} IEEE 754单精度浮点数\texttt{C0A00000H}对应的十进制真值是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $-5.0$ & (B) $-4.0$ \\[6pt]
(C) $-6.0$ & (D) $-8.0$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。C0A00000H=1100 0000 1010 0000...$S=1,E=10000001_2=129,e=129-127=2$。$M=0100000...$尾数$=1.01_2=1.25$。真值$=-1.25\times2^2=-5.0$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{15.} 某计算机的Cache共有16块，采用2路组相联映射方式。每个主存块大小为32 B，按字节编址。主存129号单元所在的主存块应装入的Cache组号是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 0 & (B) 1 \\[6pt]
(C) 2 & (D) 4
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。主存块号为 $\lfloor129/32\rfloor=4$；共有 8 组，故组号为 $4\bmod8=4$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{16.} 某指令系统采用扩展操作码，指令字长16位。二地址指令的两个地址码各占6位，一地址指令的地址码占6位。若二地址指令有15条、一地址指令有62条，则零地址指令最多有
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $64$条 & (B) $128$条 \\[6pt]
(C) $256$条 & (D) $512$条
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。15 条二地址指令占用 15 个 4 位前缀，剩余一个前缀可扩展出 $2^6=64$ 个一地址操作码。使用其中 62 个后，还剩 2 个可继续用最后 6 位扩展为零地址操作码，故最多为 $2\times2^6=128$ 条。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{17.} 在五级流水线中，若相邻两条ALU指令之间存在RAW数据冒险，以下正确的处理方式是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 插入1个气泡 & (B) 通过转发解决，无需阻塞 \\[6pt]
(C) 插入2个气泡 & (D) 编译器调度重新排列指令
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。ALU指令结果在EX段产生，转发到下一拍的EX段输入即可消除RAW，无需阻塞。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{18.} 某微程序控制器采用字段编码法。4 个互斥控制字段分别需要表示 3、5、4、2 个微命令，并且每个字段还需保留一种“不发出微命令”的编码。控制字段至少需要多少位？
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 8 & (B) 9 \\[6pt]
(C) 10 & (D) 14
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。每个字段还要表示“无操作”，所需位数分别为
$\lceil\log_2(3+1)\rceil=2$、$\lceil\log_2(5+1)\rceil=3$、$\lceil\log_2(4+1)\rceil=3$、$\lceil\log_2(2+1)\rceil=2$，合计 10 位。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{19.} 某总线数据宽度为 64 位，总线时钟频率为 200 MHz，在时钟上、下沿各传输一次数据。忽略协议开销，其理论最大数据传输率为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1.6 GB/s & (B) 3.2 GB/s \\[6pt]
(C) 6.4 GB/s & (D) 12.8 GB/s
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。每次传输 $64/8=8$ B，每个时钟周期传输 2 次，故带宽为 $8\times2\times200\text{ MHz}=3.2\times10^9$ B/s，即 3.2 GB/s。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{20.} DMA方式中，DMA控制器与CPU争夺总线使用权的方式称为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 周期挪用（窃取）& (B) 中断请求 \\[6pt]
(C) 无条件传送 & (D) 程序查询
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。周期挪用时，DMA 控制器请求并取得一个或若干总线周期完成传送；若 CPU 同时需要访问主存，则 CPU 的访存被延迟。它不是“只在 CPU 永远不用总线时偷偷传送”。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{21.} 某CPU主频为2 GHz，平均CPI为1.5。执行一个包含$3\times 10^9$条指令的程序需要的时间约为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 1.0秒 & (B) 1.5秒 \\[6pt]
(C) 2.25秒 & (D) 3.0秒
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。$T=IC\times CPI/f=3\times10^9\times 1.5/(2\times10^9)=2.25$秒。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{22.} 若存储芯片容量为$256\text{K}\times 8$位，用若干片构成$4\text{MB}$的存储器（按字节编址），则所需的芯片数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 8 & (B) 16 \\[6pt]
(C) 32 & (D) 64
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。$256\text{K}=2^{18}\times 8$位。$4\text{MB}=4\times 2^{20}\times 8$位。芯片数$=4\times 2^{20}/2^{18}=16$。\fi

\subsubsection*{操作系统（23--32题）}

\noindent\textbf{23.} 在 Unix/Linux 的进程控制语义中，下列说法正确的是
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.96\linewidth}{@{}X@{}}
(A) \texttt{exec} 成功后一定创建一个新的进程 \\[4pt]
(B) \texttt{fork} 创建新进程；\texttt{exec} 用新程序替换当前进程的地址空间，但不因此创建新进程 \\[4pt]
(C) 每次处理中断都会创建一个新进程 \\[4pt]
(D) 创建进程只需分配程序代码，无需建立 PCB 等管理信息
\end{tabularx}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。\texttt{fork} 产生新的进程执行实体；\texttt{exec} 在当前进程中装入并执行新程序，成功后进程标识不因 \texttt{exec} 本身而改变。创建进程还必须建立 PCB、地址空间和资源关联等管理状态。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{24.} 时间片轮转调度算法中，如果时间片取得太大，该算法将退化为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) SJF调度算法 & (B) 多级反馈队列 \\[6pt]
(C) 优先级调度算法 & (D) FCFS调度算法
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。时间片$\to\infty$时每个进程一次运行完，退化为FCFS。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{25.} 某系统有3个并发进程都需要4个同类资源，系统至少应提供多少个资源才能保证不发生死锁
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 9 & (B) 10 \\[6pt]
(C) 11 & (D) 12
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。最坏情况每进程占3个（共9个），再给1个即可完成$\to$共需$3\times3+1=10$个。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{26.} 在页式存储管理中，地址变换由（\quad）完成
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 操作系统 & (B) MMU（硬件）\\[6pt]
(C) 编译程序 & (D) 装入程序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。MMU硬件自动完成页号$\to$页框号的变换。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{27.} 在请求分页系统中，哪种页面置换算法理论上最优但无法实现
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) FIFO & (B) LRU \\[6pt]
(C) OPT & (D) CLOCK
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。OPT淘汰未来最远使用的页，需预知未来访问串，理论最优但无法实现。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{28.} 某分页系统的 TLB 查询时间为 10 ns，主存访问时间为 100 ns，TLB 命中率为 90\%。假定页表在主存中，TLB 与主存串行访问，忽略缺页和 Cache；TLB 未命中时需先访问页表再访问数据。有效访问时间为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 110 ns & (B) 210 ns \\[6pt]
(C) 200 ns & (D) 120 ns
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。命中用时 $10+100=110$ ns，未命中用时 $10+2\times100=210$ ns，因此 $EAT=0.9\times110+0.1\times210=120$ ns。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{29.} SPOOLing技术实现了设备的（\quad）共享
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 独占设备的虚拟共享 & (B) 共享设备的独占使用 \\[6pt]
(C) 设备的物理共享 & (D) 设备的并行使用
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。SPOOLing将独占设备（如打印机）虚拟化为多个逻辑设备供并发使用。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{30.} 磁盘的访问时间不包括
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 寻道时间 & (B) 旋转延迟 \\[6pt]
(C) 传输时间 & (D) 处理时间
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。磁盘访问时间=寻道+旋转延迟+传输。CPU处理时间不属于磁盘访问时间。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{31.} I/O 软件层次结构中，层次最低、负责首先响应设备中断的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 用户层I/O软件 & (B) 设备独立性软件 \\[6pt]
(C) 设备驱动程序 & (D) 中断处理程序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。中断处理程序位于 I/O 软件层次的最底层，首先响应控制器发出的中断；设备驱动程序负责向控制器寄存器发出具体命令。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{32.} 预防死锁的方法中，破坏"持有并等待"条件的方法是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 资源一次性分配 & (B) 资源有序分配 \\[6pt]
(C) 允许剥夺资源 & (D) SPOOLing技术
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。一次性分配所有所需资源，避免"拿着部分等其他的"情况。\fi

\subsubsection*{计算机网络（33--40题）}

\noindent\textbf{33.} 某链路数据率为 1 Mb/s，数据帧长 1000 bit，单程传播时延为 10 ms，确认帧发送时延和处理时间忽略。GBN 发送窗口为 4，在无差错、发送方持续有数据时，信道利用率约为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 4.76\% & (B) 9.52\% \\[6pt]
(C) 19.05\% & (D) 80.00\%
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。帧发送时延为 $1000/10^6=1$ ms，一个发送—确认周期约为 $1+2\times10=21$ ms。窗口 4 可连续发送 4 ms，利用率为 $4/21\approx19.05\%$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{34.} 一个信道的带宽为3 kHz，无噪声，采用16种不同相位的调制技术。最大数据传输速率约为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 12 kbps & (B) 96 kbps \\[6pt]
(C) 48 kbps & (D) 24 kbps
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。无噪声用Nyquist：$C=2\times3000\times\log_216=6000\times4=24$ kbps。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{35.} CRC校验码的生成多项式为$G(x)=x^3+x+1$（即1011），数据为10110，则发送的码字为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 10110010 & (B) 10110000 \\[6pt]
(C) 10110110 & (D) 10110101
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。生成多项式次数为 3，数据后补 3 个 0 得 10110000；对 1011 做模 2 除法的余数为 000，因此发送码字仍为 10110000。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{36.} 设某路由器建立了如下路由表。现收到目的地址为128.96.39.10的IP数据报，下一跳应为
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
目的网络 & 下一跳 \\
\hline
128.96.39.0/25 & 接口0 \\
128.96.39.128/25 & 接口1 \\
128.96.40.0/25 & R2 \\
0.0.0.0/0 & R3 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 接口0 & (B) 接口1 \\[6pt]
(C) R2 & (D) R3
\end{tabular}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。128.96.39.10在128.96.39.0/25范围内$(0\sim127)$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{37.} 在TCP拥塞控制中，当发送方收到3个重复的ACK时，会触发
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 慢开始 & (B) 快重传 \\[6pt]
(C) 拥塞避免 & (D) 连接释放
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。3 个重复 ACK 会触发快重传。后续 cwnd 的具体取值取决于题设采用教材化简化规则还是 TCP Reno 快恢复，但不影响本题对触发机制的判断。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{38.} 以下协议中，用于从邮件服务器获取邮件的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) SMTP & (B) POP3 \\[6pt]
(C) SNMP & (D) DHCP
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。SMTP发送邮件，POP3/IMAP接收邮件。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{39.} DNS协议使用的传输层协议是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 仅TCP & (B) 仅UDP \\[6pt]
(C) TCP和UDP均可 & (D) ICMP
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。DNS查询通常用UDP（端口53），区域传送用TCP。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{40.} 以下不属于内部网关协议（IGP）的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) RIP & (B) OSPF \\[6pt]
(C) BGP & (D) 以上都是
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。BGP是外部网关协议（EGP），用于AS之间。RIP和OSPF是IGP。\fi

\newpage

\subsection*{二、综合应用题：41--47小题，共70分}

\noindent\textbf{41.（13分，数据结构）} 设一棵二叉树采用二叉链表存储。编写算法求二叉树中任意两个结点的最近公共祖先（LCA）。设 $p$、$q$ 是树中两个不同且确实存在的结点，并分析时间复杂度。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 递归法。从根开始，若当前结点等于p或q，返回当前结点；否则递归左右子树。若左右均非空，当前结点即为LCA。
\begin{lstlisting}[language=C]
BiTree LCA(BiTree root, BiTree p, BiTree q) {
    if (!root || root == p || root == q) return root;
    BiTree left  = LCA(root->lchild, p, q);
    BiTree right = LCA(root->rchild, p, q);
    if (left && right) return root;  // p,q分居两侧
    return left ? left : right;      // 在同侧
}
\end{lstlisting}
时间复杂度$O(n)$（每个结点访问一次），空间复杂度$O(h)$（递归栈深度）。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{42.（10分，数据结构）} 已知关键字序列为(30,15,25,40,10,20,35)，依次插入一棵初始为空的二叉排序树。(1)画出最终的BST；(2)计算等概率下查找成功的ASL；(3)删除结点25（用前驱替代），画出删除后的BST。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} (1) 30为根；15在30左；15右为25；15左为10；25左为20；30右为40；40左为35。(2) 深度：30(1),15(2),25(3),40(2),10(3),20(4),35(3)。ASL$=(1+2+3+2+3+4+3)/7=18/7\approx2.57$。(3) 删除25（度为1，前驱20替代25）。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{43.（12分，组成原理）} 某计算机的Cache采用2路组相联映射，共有8组。主存地址32位，按字节编址，Cache块大小为16 B。(1)给出主存地址的划分（Tag、组索引、块内偏移各占多少位）；(2)Cache的总容量是多少（含Tag和有效位）？(3)若CPU依次访问地址0,8,16,32,0,8,16,32，计算Cache命中率。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} (1) 块内偏移 4 位，组索引 3 位，Tag 为 $32-4-3=25$ 位。
(2) 共 16 行；每行含 128 位数据、25 位 Tag 和1位有效位，总实现容量为 $16\times154=2464$ 位，即 308 B（其中数据容量为 256 B）。
(3) 地址 0 和 8 属于块0，16属于块1，32属于块2。访问结果依次为：缺、命中、缺、缺、命中、命中、命中、命中，共5次命中，命中率为 $5/8=62.5\%$。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{44.（11分，组成原理）} 某 16 位、按字编址的计算机采用单总线 CPU。PC、MAR、MDR、IR、通用寄存器 R0--R3、暂存器 Y 和 Z 均连接到内部总线；ALU 的 A 端取自 Y，B 端取自总线，结果锁存到 Z。PC 有不占用内部总线的自增通路；主存通过 MAR 和 MDR 读写。假定一次主存读在一个时钟周期内完成，且每周期至多有一个部件向内部总线送数。写出指令 \texttt{ADD R1, (R2)}（$\mathrm{R1}\gets\mathrm{R1}+\mathrm{Mem[R2]}$）的取指周期和执行周期微操作，并列出主要控制信号。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}
取指周期：
\begin{enumerate}[label=T$\arabic*$:,leftmargin=*]
    \item PC$\to$MAR，同时 PC$\gets$PC+1（PCout, MARin, PCinc）；
    \item Mem[MAR]$\to$MDR（MemRead, MDRin）；
    \item MDR$\to$IR（MDRout, IRin）。
\end{enumerate}
执行周期：
\begin{enumerate}[label=T$\arabic*$:,leftmargin=*]
    \item R2$\to$MAR（R2out, MARin）；
    \item Mem[MAR]$\to$MDR（MemRead, MDRin）；
    \item R1$\to$Y（R1out, Yin）；
    \item MDR 经总线送 ALU 的 B 端，ALU 做加法并将结果锁存到 Z（MDRout, ALUadd, Zin）；
    \item Z$\to$R1（Zout, R1in）。
\end{enumerate}
由于是单总线结构，R1 和 MDR 不能在同一周期同时向总线送数，故需先把一个操作数存入 Y。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{45.（8分，操作系统）} 系统中有5个进程P0-P4和3类资源(A,B,C)，资源数量为(10,5,7)。当前时刻的Allocation和Max矩阵如下。问：(1)Need矩阵；(2)系统当前是否安全？若安全给出安全序列；(3)若P1发出请求Request(1,0,2)，能否分配？

\[
\begin{array}{c|ccc|ccc}
 & \text{Allocation} & & & \text{Max} & \\
 & A & B & C & A & B & C \\
\hline
P0 & 0 & 1 & 0 & 7 & 5 & 3 \\
P1 & 2 & 0 & 0 & 3 & 2 & 2 \\
P2 & 3 & 0 & 2 & 9 & 0 & 2 \\
P3 & 2 & 1 & 1 & 2 & 2 & 2 \\
P4 & 0 & 0 & 2 & 4 & 3 & 3 \\
\end{array}
\]

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*),leftmargin=*,itemsep=2pt]
    \item $\mathrm{Need}=\mathrm{Max}-\mathrm{Allocation}$：P0(7,4,3)，P1(1,2,2)，P2(6,0,0)，P3(0,1,1)，P4(4,3,1)。由已分配资源总量为 $(7,2,5)$，得 $\mathrm{Available}=(10,5,7)-(7,2,5)=(3,3,2)$。
    \item 系统安全，例如存在安全序列 P1$\to$P3$\to$P0$\to$P2$\to$P4。
    \item 请求 $(1,0,2)$ 同时不超过 P1 的 Need 和 Available，可先试探分配。此时 P1 的 Allocation 为 $(3,0,2)$，Available 为 $(2,3,0)$。P1 可完成并释放资源，使 Work 变为 $(5,3,2)$；随后可按 P3、P0、P2、P4 的次序完成。系统仍安全，故可以分配。
\end{enumerate}\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{46.（7分，操作系统）} 某请求分页系统，页面大小4 KB。进程的逻辑地址空间为64 KB，分得4个物理块。页表内容：页0$\to$块2, 页1$\to$块5, 页2$\to$块1, 页3$\to$块8。求：(1)逻辑地址5000的物理地址；(2)若访问逻辑地址20000时发生缺页（页表无映射），OS应如何处理？

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} (1) 页大小4 KB=4096。页号$=5000/4096=1$，偏移$=5000-4096=904$。块号$=5$。物理地址$=5\times4096+904=21384$。(2) 缺页中断处理：查页表有效位=0$\to$发缺页中断$\to$OS在外存找到该页$\to$分配空闲页框$\to$磁盘I/O读入$\to$更新页表（页框号,有效位=1）$\to$重新执行访存指令。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{47.（9分，计算机网络）} 一个TCP连接以1 KB的MSS发送数据。初始ssthresh=16 KB，cwnd=1 KB。按时间顺序：连续成功传输使cwnd变为2,4,8,16,17,18,19，随后发生超时。采用408教材化简化模型：超时时将ssthresh取当前cwnd的一半（以整数MSS向下取整），并将cwnd置为1 MSS。(1)画出cwnd的变化折线图；(2)发生超时后，ssthresh和cwnd的新值是多少？(3)之后3个RTT的传输均成功，第3次成功后cwnd是多少？

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} (1) 慢开始阶段为 $1,2,4,8,16$，随后拥塞避免为 $17,18,19$，然后超时。
(2) 约定以整数 MSS 向下取整，$\text{ssthresh}=\lfloor19/2\rfloor=9$ KB，$\text{cwnd}=1$ KB，重新进入慢开始。
(3) 三个成功 RTT 后 cwnd 依次为 2、4、8 KB，故答案为 8 KB。\fi

\newpage
% ============================================================
\section{模拟卷三}

\noindent\textbf{考试说明：}考试时间 180 分钟，满分 150 分。

\subsection*{一、单项选择题：1--40小题，每小题2分，共80分}

\subsubsection*{数据结构（1--11题）}

\noindent\textbf{1.} 若长度为$n$的线性表采用顺序存储结构，在第$i$个位置（$1\leqslant i \leqslant n+1$）插入一个新元素，需要移动的元素个数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $i$ & (B) $n-i$ \\[6pt]
(C) $n-i+1$ & (D) $n-i-1$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。从最后一个到第$i$个共$n-i+1$个元素后移。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{2.} 循环队列用数组$A[0..m-1]$存放元素，front指向队头元素，rear指向队尾元素下一位置。则队列中元素个数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $(\text{rear}-\text{front})\%m$ & (B) $\text{rear}-\text{front}$ \\[6pt]
(C) $(\text{rear}-\text{front}+m)\%m$ & (D) $(\text{front}-\text{rear}+m)\%m$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。循环队列元素个数公式。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{3.} 一棵有124个叶子结点的完全二叉树，最多有（\quad）个结点
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 248 & (B) 247 \\[6pt]
(C) 249 & (D) 250
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。完全二叉树$n_0=\lceil n/2\rceil$。$124=\lceil n/2\rceil\to n=247$或$248$。最多$n=248$（此时$n_1=0,n_2=123$）。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{4.} 无向带权图的边为 $A$--$B(2)$、$A$--$C(5)$、$B$--$C(1)$、$B$--$D(4)$、$C$--$D(1)$。用 Dijkstra 算法从 A 出发，A 到 D 的最短路径长度为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 3 & (B) 6 \\[6pt]
(C) 5 & (D) 4
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。从 A 出发先确定 B（距离 2），经 B 将 C 更新为 3、D 更新为 6；再确定 C，经 C 将 D 更新为 4。因此最短路径为 A--B--C--D，长度 4。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{5.} 在散列查找中，装填因子$\alpha$越大
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 发生冲突的概率越大 & (B) 平均查找长度越小 \\[6pt]
(C) 查找效率越高 & (D) 存储空间利用率越低
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。$\alpha$=记录数/表长。越大$\to$表越满$\to$冲突概率越大$\to$ASL越大。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{6.} 若需在$O(n\log n)$时间内完成排序且要求稳定，应选择
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 快速排序 & (B) 堆排序 \\[6pt]
(C) 归并排序 & (D) 希尔排序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。归并排序$O(n\log n)$且稳定。快排不稳定，堆排不稳定，希尔不稳定。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{7.} 对关键字序列(10,15,20,25,30)进行折半查找，查找关键字25的过程中，依次与哪些关键字进行了比较
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 20,25 & (B) 10,15,20,25 \\[6pt]
(C) 20,30,25 & (D) 10,20,25
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。取下中位下标时，第一次比较 20；随后查找区间为下标 $3..4$，$\lfloor(3+4)/2\rfloor=3$，第二次比较 25 即成功。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{8.} 一棵AVL树插入结点后导致不平衡，需要进行旋转调整。以下哪种旋转可以处理"在左子树的右子树上插入"导致的不平衡
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) LL旋转 & (B) RR旋转 \\[6pt]
(C) LR旋转 & (D) RL旋转
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。左子树的右子树插入$\to$LR双旋转（先左旋左子树，再右旋根）。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{9.} 拓扑排序算法的时间复杂度（用邻接表存储）为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) $O(n)$ & (B) $O(e\log e)$ \\[6pt]
(C) $O(n^2)$ & (D) $O(n+e)$
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。拓扑排序需遍历所有顶点和边$\to O(n+e)$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{10.} 以下关于 B+ 树的叙述，正确的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 非叶结点保存全部数据记录 \\[4pt]
(B) B+树不支持顺序访问 \\[4pt]
(C) 叶结点之间没有顺序链接 \\[4pt]
(D) B+树的所有关键字都出现在叶结点中，非叶结点仅起索引作用
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。B+ 树的非叶结点仅保存索引关键字和子树指针，全部记录位于叶结点；叶结点按关键字有序链接，支持范围查找和顺序访问。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{11.} 对含 $n$ 个关键字的序列，关键字比较次数始终为 $n(n-1)/2$ 的算法是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 冒泡排序 & (B) 快速排序 \\[6pt]
(C) 简单选择排序 & (D) 插入排序
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。简单选择排序每趟扫描未排序区间，比较次数固定为 $(n-1)+(n-2)+\cdots+1=n(n-1)/2$。\fi

\subsubsection*{计算机组成原理（12--22题）}

\noindent\textbf{12.} 计算机系统的经典层次结构中，操作系统直接建立在下列哪一层之上？
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 机器语言层 & (B) 汇编语言层 \\[6pt]
(C) 微程序层 & (D) 高级语言层
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。操作系统运行在传统机器语言层之上；微程序层属于机器硬件的实现层。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{13.} $[-0]_{\text{补}}$的8位二进制表示为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 00000000 & (B) 10000000 \\[6pt]
(C) 11111111 & (D) 01111111
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。补码零表示唯一：$[+0]_{\text{补}}=[-0]_{\text{补}}=00000000$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{14.} 以下关于浮点数规格化的目的，错误的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 使浮点数的表示唯一 & (B) 充分利用尾数的有效位数 \\[6pt]
(C) 提高运算结果的精度 & (D) 简化浮点数的加法和减法
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。规格化保证唯一表示和最大精度，但并不简化加/减法——对阶操作本身就增加了复杂度。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{15.} 某计算机的 Cache 容量为 4 KB，块大小为 64 B，主存容量为 256 MB，按字节编址。若采用直接映射，主存地址中 Tag 字段的位数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 8 & (B) 22 \\[6pt]
(C) 18 & (D) 16
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。主存地址为 28 位；块内偏移占 6 位；Cache 有 $4\text{KB}/64\text{B}=64$ 行，行号占 6 位。因此 Tag 占 $28-6-6=16$ 位。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{16.} 基址寻址方式中，操作数的有效地址为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 基址寄存器内容加形式地址 & (B) 变址寄存器内容加形式地址 \\[6pt]
(C) 程序计数器PC加形式地址 & (D) 形式地址本身
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。基址寻址：EA=(基址寄存器)+形式地址A。变址寻址则是EA=(变址寄存器)+A。两者形式上相同但语义不同——基址寄存器提供基准地址，变址寄存器提供偏移。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{17.} 流水线中，结构冒险的产生原因是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 硬件资源的冲突 & (B) 相邻指令的数据依赖 \\[6pt]
(C) 转移指令的出现 & (D) 流水线段数过多
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。结构冒险=多条指令同时竞争同一硬件资源。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{18.} 某 5 段流水线各段耗时均为 2 ns，连续执行 100 条无相关、无停顿的指令。从第一条指令进入流水线到最后一条完成共需
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 200 ns & (B) 208 ns \\[6pt]
(C) 1000 ns & (D) 1040 ns
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。理想 $k$ 段流水线执行 $n$ 条指令需 $(k+n-1)$ 个时钟周期，因此总时间为 $(5+100-1)\times2=208$ ns。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{19.} 中断响应过程中，由硬件自动完成的操作不包括
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 保存PC（程序计数器）& (B) 保存通用寄存器 \\[6pt]
(C) 加载中断向量 & (D) 关闭中断
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。中断隐指令（硬件完成）：关中断、保存断点(PC)、取中断向量。通用寄存器保存由中断服务程序（软件）完成。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{20.} DMA方式与中断方式的主要区别是
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.94\linewidth}{@{}X X@{}}
(A) DMA方式不需要CPU干预 & (B) DMA方式可处理复杂I/O \\[6pt]
(C) DMA方式仅在数据块传送的初始化和完成阶段需要CPU干预 & (D) DMA方式比中断方式慢
\end{tabularx}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。DMA仅在预处理和后处理时需要CPU。数据传输阶段由DMA控制器独立完成，不经过CPU。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{21.} 某8位微机中，$x=+46$，$y=-38$。用补码计算$x+y$，结果及溢出标志OF为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 8, OF=1 & (B) 8, OF=0 \\[6pt]
(C) -8, OF=1 & (D) 84, OF=1
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。$[46]_{\text{补}}=00101110$, $[-38]_{\text{补}}=11011010$。相加$=00001000=8$，无溢出(两个异号数相加不可能溢出)。OF=0。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{22.} 采用低位交叉编址的多体并行存储器中，地址的划分方式是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 高位表示体号，低位表示体内地址 & (B) 低位表示体号，高位表示体内地址 \\[6pt]
(C) 奇数地址和偶数地址分开 & (D) 按块划分
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。低位交叉编址：低$\log_2m$位为体号（$m$个体），其余高位为体内地址。连续地址分布在不同存储体中，提高并行访问的带宽。\fi

\subsubsection*{操作系统（23--32题）}

\noindent\textbf{23.} 用户程序通过（\quad）从用户态切换到内核态
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 系统调用 & (B) 函数调用 \\[6pt]
(C) 库函数 & (D) 以上都可以
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。用户程序执行系统调用/陷入指令，产生同步控制转移，CPU 按体系结构规定进入内核态；不应把所有体系结构的系统调用机制一概称为“软中断”。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{24.} 在进程调度算法中，对短进程不利的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) FCFS & (B) SJF \\[6pt]
(C) RR & (D) 多级反馈队列
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。FCFS先到先服务，若长进程先到，短进程需等很久（护航效应）。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{25.} 对记录型信号量执行 P 操作后，若信号量值小于 0，则当前进程将
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 被唤醒 & (B) 终止 \\[6pt]
(C) 进入就绪态 & (D) 阻塞
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。P 操作先将 value 减 1；若结果小于 0，说明没有可用资源，当前进程加入该信号量的等待队列并阻塞。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{26.} 某页式存储系统按字节编址，页面大小为 1 KiB。逻辑地址 2050 所在页映射到物理页框 5，则该逻辑地址对应的物理地址为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 2050 & (B) 4098 \\[6pt]
(C) 5122 & (D) 7170
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。$2050=2\times1024+2$，页号为 2、页内偏移为 2。页框号为 5，故物理地址为 $5\times1024+2=5122$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{27.} 在虚拟存储器中，当程序访问的页面不在主存时，将触发
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 越界中断 & (B) 缺页中断 \\[6pt]
(C) I/O中断 & (D) 时钟中断
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。页表有效位=0表示缺页，触发缺页中断。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{28.} 文件的逻辑结构中，通过索引表把关键字映射到记录地址、最便于按关键字随机存取的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 顺序文件 & (B) 索引文件 \\[6pt]
(C) 流式文件 & (D) 无结构字节流
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。索引文件为记录建立索引项，可先查索引再直接定位记录；顺序文件通常按记录次序访问。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{29.} 采用SPOOLing技术后，进程对打印机发出的打印请求
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 直接发送给打印机 & (B) 写入磁盘上的输出井 \\[6pt]
(C) 排队等待直到打印机空闲 & (D) 由中断处理程序处理
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。SPOOLing截获打印请求写入磁盘输出井，由守护进程后台打印。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{30.} 在磁盘调度中，SSTF算法的缺点是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 平均寻道时间长 & (B) 需要预知未来请求 \\[6pt]
(C) 实现复杂 & (D) 可能导致饥饿
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。SSTF总是选最近的请求，远处请求可能长时间得不到服务（饥饿）。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{31.} 在I/O控制方式中，使用专门的I/O处理器的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 程序查询 & (B) 中断方式 \\[6pt]
(C) DMA方式 & (D) 通道方式
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。通道自带处理器，可执行通道程序管理多个外设。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{32.} 资源分配图中有环是死锁的
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 充分必要条件 & (B) 充分非必要条件 \\[6pt]
(C) 必要非充分条件 & (D) 既非充分也非必要条件
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。死锁必有环，但有环不一定死锁（若每类资源有多个实例，环中的资源还可能被其他进程释放）。\fi

\subsubsection*{计算机网络（33--40题）}

\noindent\textbf{33.} TCP/IP参考模型中，与OSI参考模型网络层对应的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 网络接口层 & (B) 网际层 \\[6pt]
(C) 传输层 & (D) 应用层
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。TCP/IP网际层(IP层)对应OSI网络层。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{34.} 将数字信号调制为模拟信号时，同时改变载波的振幅和相位的调制技术称为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) ASK & (B) FSK \\[6pt]
(C) PSK & (D) QAM
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。QAM（正交振幅调制）同时改变振幅和相位，每码元可携带多bit。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{35.} 100BaseT以太网中，"100"表示
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 最大传输距离100米 & (B) 最多连接100个结点 \\[6pt]
(C) 数据传输率100 Mbps & (D) 编码效率为100\%
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。100BaseT: 100 Mbps, Baseband, Twisted pair。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{36.} 若子网掩码为255.255.255.224，则每个子网最多可容纳的主机数为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 30 & (B) 32 \\[6pt]
(C) 62 & (D) 64
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)。224=11100000, 主机位占5位, $2^5-2=30$个可用地址。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{37.} 主机甲向主机乙发送TCP报文段，序号seq=200，数据长度100 B。乙收到后发回的确认号ack是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 200 & (B) 299 \\[6pt]
(C) 300 & (D) 301
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)。确认号$=$期望下一字节$=200+100=300$。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{38.} DHCP协议的作用是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 域名解析 & (B) 电子邮件发送 \\[6pt]
(C) 文件传输 & (D) 动态IP地址分配
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)。DHCP自动分配IP地址、子网掩码、默认网关等配置。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{39.} 主机 A 的地址为 192.168.1.62/27，主机 B 的地址为 192.168.1.65/27。A 向 B 发送 IP 数据报时，下列说法正确的是
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.96\linewidth}{@{}X@{}}
(A) A、B 在同一子网，A 应 ARP 查询 B 的 MAC 地址 \\[4pt]
(B) A、B 不在同一子网，A 应 ARP 查询默认网关在本链路上的 MAC 地址 \\[4pt]
(C) A、B 不在同一子网，因此 A 无需解析任何 MAC 地址 \\[4pt]
(D) A、B 在同一子网，A 应把数据报直接交给 DNS 服务器
\end{tabularx}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。/27 每个地址块包含 32 个地址。A 属于 192.168.1.32/27，B 属于 192.168.1.64/27，二者不同网。A 把数据报交给默认网关，需要先在本链路上解析网关 IP 对应的 MAC 地址，而不是解析远端 B 的 MAC 地址。\fi

\vspace{6pt}

\noindent\textbf{40.} 在CSMA/CD协议中，发生冲突后采用的重传策略是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 立即重传 & (B) 二进制指数退避 \\[6pt]
(C) 固定时间后重传 & (D) 优先级高的先重传
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)。CSMA/CD冲突后随机等待$r\times2\tau$（$r$来自$[0,2^k-1]$），即二进制指数退避。\fi

\newpage

\subsection*{二、综合应用题：41--47小题，共70分}

\noindent\textbf{41.（13分，数据结构）} 已知一个带有头结点的单链表L，设计一个尽可能高效的算法，将链表中的所有结点按数据域的值从小到大重新链接（就地排序），并分析时间复杂度。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 单链表不能随机访问，但能在 $O(1)$ 时间内断链和接链，适合采用自底向上的归并排序。每轮把相邻的长度为 $1,2,4,\ldots$ 的有序段两两归并，只修改结点指针，不复制数据域。
\begin{lstlisting}[language=C]
// 将链表从第 n 个结点后断开，返回后一段的首结点
LNode *Split(LNode *p, int n) {
    while (p && --n) p = p->next;
    if (!p) return NULL;
    LNode *q = p->next;
    p->next = NULL;
    return q;
}

// 归并两个有序链，返回新链首结点，并通过 tail 返回尾结点
LNode *Merge(LNode *a, LNode *b, LNode **tail) {
    LNode dummy, *p = &dummy;
    while (a && b) {
        if (a->data <= b->data) { p->next = a; a = a->next; }
        else                    { p->next = b; b = b->next; }
        p = p->next;
    }
    p->next = a ? a : b;
    while (p->next) p = p->next;
    *tail = p;
    return dummy.next;
}

void MergeSort(LinkList L) {
    int n = 0;
    for (LNode *p = L->next; p; p = p->next) ++n;
    for (int width = 1; width < n; width *= 2) {
        LNode *cur = L->next, *out = L;
        while (cur) {
            LNode *a = cur;
            LNode *b = Split(a, width);
            cur = Split(b, width);
            LNode *tail;
            out->next = Merge(a, b, &tail);
            out = tail;
        }
    }
}
\end{lstlisting}
共有 $\lceil\log_2 n\rceil$ 轮归并，每轮扫描全部结点，时间复杂度为 $O(n\log n)$；自底向上实现只使用常数个指针，辅助空间复杂度为 $O(1)$。使用“$\leqslant$”从左段优先取相等元素时，该排序还是稳定的。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{42.（10分，数据结构）} 已知关键字序列(12,24,8,37,15,30,45,20)，画出依次插入生成的二叉排序树，并判断该树是否为平衡二叉树（AVL）。若不是，指出不平衡结点并说明如何调整。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} 最终 BST 为：12 的左孩子是 8、右孩子是 24；24 的左孩子是 15、右孩子是 37；15 的右孩子是 20；37 的左、右孩子分别是 30、45。
根结点 12 的左、右子树高度分别为 1 和 3，平衡因子为 $-2$，因此不是 AVL 树；其右孩子 24 的平衡因子为 0。对 12 做一次左旋（RR 型调整），以 24 为新根，12 成为 24 的左孩子，15 成为 12 的右孩子，即可恢复平衡。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{43.（12分，组成原理）} 某计算机的指令流水线分为IF、ID、EX、MEM、WB五个阶段，各段时间均为2 ns。执行以下指令序列：
\begin{lstlisting}
I1: lw  R1, 0(R2)
I2: lw  R3, 0(R4)
I3: add R5, R1, R3
I4: sub R6, R5, R7
\end{lstlisting}
(1)若无转发机制，需要插入多少个阻塞周期？画出流水线时空图。(2)若有转发机制（但不能消除Load-use冒险），需要插入多少个阻塞周期？(3)计算两种情况的总执行时间。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} 约定寄存器堆同一周期先写后读。
(1) 无转发时，I3 必须等 I2 在第 6 拍 WB 后才能完成 ID，产生 2 个阻塞周期；I4 又必须等 I3 在第 9 拍 WB 后才能完成 ID，再产生 2 个阻塞周期，共 4 拍。时空图如下（为对齐简写 MEM 为 ME；重复的 ID 或 IF 表示流水线因相关而保持）：
\begin{lstlisting}
周期  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11 12
I1   IF ID EX ME WB
I2      IF ID EX ME WB
I3         IF ID ID ID EX ME WB
I4            IF IF IF ID ID ID EX ME WB
\end{lstlisting}
总周期数为 $5+(4-1)+4=12$。

(2) 有转发时，I3 紧随 I2 使用装载结果，产生 1 个 load-use 阻塞；I1 的装载结果此时已可转发，I3 到 I4 的 ALU 结果也可直接转发，故总阻塞 1 拍：
\begin{lstlisting}
周期  1  2  3  4  5  6  7  8  9
I1   IF ID EX ME WB
I2      IF ID EX ME WB
I3         IF ID ID EX ME WB
I4            IF IF ID EX ME WB
\end{lstlisting}
总周期数为 $5+(4-1)+1=9$。

(3) 时钟周期为 2 ns，因此无转发为 $12\times2=24$ ns，有转发为 $9\times2=18$ ns。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{44.（11分，组成原理）} 在 8 位字长计算机中，$[x]_{\text{补}}=6\text{AH}$，$[y]_{\text{补}}=9\text{FH}$。(1)写出 $x,y$ 的十进制真值；(2)用补码完成 $x+y$，给出 8 位结果并判断有符号溢出 OF；(3)完成 $x-y$，给出 8 位结果并判断 OF。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} (1) $x=106$；$9\text{FH}=10011111_2$，取反加一得 97，故 $y=-97$。
(2) $6\text{A}+9\text{F}=109\text{H}$，保留 8 位得 $09\text{H}$，真值为 9。异号数相加不会产生有符号溢出，故 OF=0。
(3) $-y$ 的补码为 $61\text{H}$，$6\text{A}+61=CB\text{H}$。两个正数相加得到符号位为 1 的结果，故发生正溢出，OF=1；$CB\text{H}$ 只是模 $2^8$ 截断后的机器结果。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{45.（8分，操作系统）} 读者-写者问题：一个文件可被多个读者同时读，但写者必须独占访问。用信号量实现读者优先的同步算法（写伪代码），并说明是否可能导致写者饥饿。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}
\begin{lstlisting}[language=C]
int readcount = 0;
semaphore mutex = 1;    // 保护 readcount
semaphore rw = 1;       // 读写互斥

Reader() {
    while(1) {
        P(mutex); readcount++;
        if (readcount == 1) P(rw);  // 第一个读者锁rw
        V(mutex);
        read_file();
        P(mutex); readcount--;
        if (readcount == 0) V(rw);  // 最后一个读者放rw
        V(mutex);
    }
}
Writer() {
    while(1) {
        P(rw);                        // 获取独占访问权
        write_file();
        V(rw);
    }
}
\end{lstlisting}
读者优先——只要有读者在读，新读者可以进入，写者必须等待所有读者退出。\textbf{会导致写者饥饿}（若读者持续到来，写者永远等不到rw）。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{46.（7分，操作系统）} 某请求分页系统为进程分配了 3 个物理块，页面访问序列为
\[
1,2,3,4,2,1,5,6,2,1,2,3,7,6,3,2,1,2,3,6.
\]
(1) 分别用 OPT、FIFO、LRU 算法计算缺页次数；(2) 哪种算法在本序列中表现最好？为什么 OPT 无法在实际系统中实现？

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} (1) 逐页模拟可得：OPT 缺页 11 次，FIFO 缺页 16 次，LRU 缺页 15 次。
(2) 本序列中 OPT 最好。OPT 每次淘汰未来最晚才会再次访问（或以后不再访问）的页，因而给出理论最小缺页数；实际系统无法预知未来访问序列，所以 OPT 只能作为性能下界。\fi

\vspace{8pt}

\noindent\textbf{47.（9分，计算机网络）} 主机A的IP地址为192.168.10.66/27，主机B的IP地址为192.168.10.92/27。(1)写出/27的子网掩码；(2)A和B是否在同一子网？(3)若A向B发送数据，A需要ARP解析B的MAC地址吗？说明原因。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} (1) /27$\to$255.255.255.224。(2) A: 66\&224$=64$。B: 92\&224$=64$。在同一子网。(3) A和B在同一子网，A可直接发送。A需要ARP获取B的MAC地址——ARP在同一广播域内解析IP到MAC。\fi
