\section{线性方程组，向量，矩阵}

\subsection{线性方程组与高斯消元法}

\begin{mydef}{线性方程组}{linear-equation-system}
    含有 \(n\) 个未知数 \(x_1, x_2, \ldots, x_n\) 的 \(m\) 个方程构成的方程组
    \[
    \begin{cases}
        a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n = b_1 \\
        a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n = b_2 \\
        \qquad \vdots \\
        a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n = b_m
    \end{cases}
    \]
    称为 \textbf{\(m \times n\) 线性方程组}。其中 \(a_{ij}\) 称为\textbf{系数}，\(b_i\) 称为\textbf{常数项}。\\
    若所有 \(b_i = 0\)，则称为\textbf{齐次线性方程组}；否则称为\textbf{非齐次线性方程组}。
\end{mydef}

\begin{mydef}{初等行变换}{elementary-row-operations}
    下列三种对线性方程组（或矩阵）行的变换称为\textbf{初等行变换}：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{倍乘变换}：以非零常数 \(k\) 乘以某一行（方程）的所有元素；
        \item \textbf{倍加变换}：将某一行的 \(k\) 倍加到另一行上；
        \item \textbf{对换变换}：交换两行的位置。
    \end{enumerate}
    初等行变换不改变线性方程组的解集，即变换前后的方程组\textbf{同解}。
\end{mydef}

\begin{mydef}{增广矩阵与系数矩阵}{augmented-and-coefficient-matrix}
    将线性方程组的系数与常数项写成矩阵形式：
    \[
    \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \]
    称为\textbf{系数矩阵}。在其右侧添上常数项列得到的
    \[
    \left(\begin{array}{cccc|c}
        a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & b_1 \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} & b_2 \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} & b_m
    \end{array}\right)
    \]
    称为\textbf{增广矩阵}。线性方程组的初等行变换即对增广矩阵施行相应的行操作。
\end{mydef}

\begin{mydef}{行阶梯形矩阵}{row-echelon-form}
    满足以下条件的矩阵称为\textbf{行阶梯形矩阵}：
    \begin{enumerate}
        \item 若有零行（元素全为零的行），则零行位于矩阵的最下方；
        \item 每一非零行的第一个非零元素（称为\textbf{主元}）所在的列，在该主元下方的元素全为零；
        \item 各非零行的主元所在列的列标随行标的增加而严格递增。
    \end{enumerate}
    若行阶梯形矩阵还满足：(1) 每个主元均为 \(1\)；(2) 每个主元所在列除主元外其余元素均为 \(0\)，则称为\textbf{行最简形矩阵}（或\textbf{简化行阶梯形矩阵}）。
\end{mydef}

\begin{formula}{高斯消元法}{gaussian-elimination}
    高斯消元法是将线性方程组的增广矩阵通过初等行变换化为行阶梯形（或行最简形），从而求解方程组的方法：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{消元过程（前进）}：利用初等行变换将增广矩阵化为行阶梯形矩阵；
        \item \textbf{回代过程（后退）}：从最后一个非零行开始，自下而上依次求出未知数的值。
    \end{enumerate}
    若化为行最简形，则可以直接读出方程组的解。
\end{formula}

\boxed{\textbf{例}}
用高斯消元法求解线性方程组：
\[
\begin{cases}
    x_1 + 2x_2 + x_3 = 3 \\
    2x_1 + 5x_2 - x_3 = -4 \\
    3x_1 - 2x_2 - x_3 = 5
\end{cases}
\]

\textbf{解} 写出增广矩阵，施行初等行变换：
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
2 & 5 & -1 & -4 \\
3 & -2 & -1 & 5
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_2-2r_1,\;r_3-3r_1}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 1 & -3 & -10 \\
0 & -8 & -4 & -4
\end{array}\right).
\]
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 1 & -3 & -10 \\
0 & -8 & -4 & -4
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_3+8r_2}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 1 & -3 & -10 \\
0 & 0 & -28 & -84
\end{array}\right).
\]
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 1 & -3 & -10 \\
0 & 0 & -28 & -84
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_3/(-28)}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 1 & -3 & -10 \\
0 & 0 & 1 & 3
\end{array}\right).
\]
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 1 & -3 & -10 \\
0 & 0 & 1 & 3
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_2+3r_3,\;r_1-r_3}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -1 \\
0 & 0 & 1 & 3
\end{array}\right).
\]
\[
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -1 \\
0 & 0 & 1 & 3
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_1-2r_2}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 0 & 2 \\
0 & 1 & 0 & -1 \\
0 & 0 & 1 & 3
\end{array}\right)
\]
故方程组的解为 \(x_1 = 2, \ x_2 = -1, \ x_3 = 3\)。

\begin{conclusion}{消元法中的三种可能结果}{elimination-outcomes}
    将增广矩阵化为行阶梯形后，方程组解的情况可由阶梯形直接判定：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{无解}：出现矛盾行，即某行左边系数全为零而右边常数非零（形如 \(0 = c,\ c \neq 0\)）；
        \item \textbf{唯一解}：非零行数目等于未知数数目，且无矛盾行；
        \item \textbf{无穷多解}：非零行数目小于未知数数目，且无矛盾行，此时存在自由未知量。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\subsection{向量及其运算}

\begin{mydef}{$n$ 维向量}{n-dimensional-vector}
    \(n\) 个有序数 \(a_1, a_2, \ldots, a_n\) 构成的有序数组
    \[
    \boldsymbol{\alpha} = (a_1, a_2, \ldots, a_n)
    \]
    称为\textbf{\(n\) 维向量}，\(a_i\) 称为该向量的第 \(i\) 个\textbf{分量}（或\textbf{坐标}）。\\
    向量通常分为\textbf{行向量}（横写）和\textbf{列向量}（竖写）：
    \[
    \boldsymbol{\alpha} = (a_1, a_2, \ldots, a_n), \qquad
    \boldsymbol{\beta} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_n \end{pmatrix}
    \]
    若无特别说明，向量均指列向量。所有分量为零的向量称为\textbf{零向量}，记作 \(\boldsymbol{0}\)。
\end{mydef}

\begin{mydef}{向量的线性运算}{vector-linear-operations}
    设 \(\boldsymbol{\alpha} = (a_1, a_2, \ldots, a_n)^\mathrm{T}\)，
    \(\boldsymbol{\beta} = (b_1, b_2, \ldots, b_n)^\mathrm{T}\)，\(k\) 为实数：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{向量加法}：
        \(\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta} = (a_1 + b_1, a_2 + b_2, \ldots, a_n + b_n)^\mathrm{T}\)；
        \item \textbf{数乘}（标量乘法）：
        \(k\boldsymbol{\alpha} = (ka_1, ka_2, \ldots, ka_n)^\mathrm{T}\)；
        \item \textbf{负向量}：
        \(-\boldsymbol{\alpha} = (-a_1, -a_2, \ldots, -a_n)^\mathrm{T}\)；
        \item \textbf{向量减法}：
        \(\boldsymbol{\alpha} - \boldsymbol{\beta} = \boldsymbol{\alpha} + (-\boldsymbol{\beta})\)。
    \end{enumerate}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{向量线性运算的性质}{vector-linear-properties}
    设 \(\boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}, \boldsymbol{\gamma}\) 为 \(n\) 维向量，\(k, l\) 为实数，则：
    \begin{enumerate}
        \item 加法交换律：\(\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta} = \boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\alpha}\)
        \item 加法结合律：\((\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta}) + \boldsymbol{\gamma} = \boldsymbol{\alpha} + (\boldsymbol{\beta} + \boldsymbol{\gamma})\)
        \item 零向量：\(\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{0} = \boldsymbol{\alpha}\)
        \item 负向量：\(\boldsymbol{\alpha} + (-\boldsymbol{\alpha}) = \boldsymbol{0}\)
        \item 数乘结合律：\(k(l\boldsymbol{\alpha}) = (kl)\boldsymbol{\alpha}\)
        \item 数乘分配律：\((k + l)\boldsymbol{\alpha} = k\boldsymbol{\alpha} + l\boldsymbol{\alpha}\)，
        \(k(\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta}) = k\boldsymbol{\alpha} + k\boldsymbol{\beta}\)
        \item 单位元：\(1 \cdot \boldsymbol{\alpha} = \boldsymbol{\alpha}\)
    \end{enumerate}
    以上八条性质表明全体 \(n\) 维向量在加法和数乘下构成\textbf{线性空间}（向量空间）。
\end{conclusion}

\begin{mydef}{向量的内积（点积）}{vector-dot-product}
    设 \(\boldsymbol{\alpha} = (a_1, a_2, \ldots, a_n)^\mathrm{T}\)，
    \(\boldsymbol{\beta} = (b_1, b_2, \ldots, b_n)^\mathrm{T}\)，
    则 \(\boldsymbol{\alpha}\) 与 \(\boldsymbol{\beta}\) 的\textbf{内积}（点积）定义为
    \[
    \boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta} = a_1b_1 + a_2b_2 + \cdots + a_nb_n = \sum_{i=1}^{n} a_i b_i
    \]
    也常记作 \(\langle \boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta} \rangle\) 或 \(\boldsymbol{\alpha}^\mathrm{T}\boldsymbol{\beta}\)。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{向量内积的性质}{vector-dot-product-properties}
    设 \(\boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}, \boldsymbol{\gamma}\) 为 \(n\) 维向量，\(k\) 为实数，则：
    \begin{enumerate}
        \item 对称性：\(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta} = \boldsymbol{\beta} \cdot \boldsymbol{\alpha}\)
        \item 线性性：\((\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta}) \cdot \boldsymbol{\gamma} = \boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\gamma} + \boldsymbol{\beta} \cdot \boldsymbol{\gamma}\)；
        \((k\boldsymbol{\alpha}) \cdot \boldsymbol{\beta} = k(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta})\)
        \item 正定性：\(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\alpha} \geq 0\)，且 \(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\alpha} = 0 \Leftrightarrow \boldsymbol{\alpha} = \boldsymbol{0}\)
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{mydef}{向量的长度与夹角}{vector-norm-and-angle}
    向量 \(\boldsymbol{\alpha}\) 的\textbf{长度}（范数）定义为
    \[
    \| \boldsymbol{\alpha} \| = \sqrt{\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\alpha}} = \sqrt{a_1^2 + a_2^2 + \cdots + a_n^2}
    \]
    长度为 \(1\) 的向量称为\textbf{单位向量}。\\
    两个非零向量 \(\boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta}\) 的\textbf{夹角} \(\theta\) 满足
    \[
    \cos\theta = \frac{\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta}}{\| \boldsymbol{\alpha} \| \| \boldsymbol{\beta} \|}, \quad 0 \leq \theta \leq \pi
    \]
    若 \(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta} = 0\)，则称 \(\boldsymbol{\alpha}\) 与 \(\boldsymbol{\beta}\) \textbf{正交}（垂直）。
\end{mydef}

\boxed{\textbf{例}}
\(\boldsymbol{\alpha} = (1, 2, -1)^\mathrm{T}\)，\(\boldsymbol{\beta} = (3, -1, 2)^\mathrm{T}\)，求 \(\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta}\)，\(2\boldsymbol{\alpha}\)，\(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta}\)，\(\|\boldsymbol{\alpha}\|\)。

\textbf{解}
\begin{align*}
\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta} &= (1+3,\ 2+(-1),\ -1+2)^\mathrm{T} = (4, 1, 1)^\mathrm{T} \\
2\boldsymbol{\alpha} &= (2, 4, -2)^\mathrm{T} \\
\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta} &= 1 \times 3 + 2 \times (-1) + (-1) \times 2 = 3 - 2 - 2 = -1 \\
\|\boldsymbol{\alpha}\| &= \sqrt{1^2 + 2^2 + (-1)^2} = \sqrt{1 + 4 + 1} = \sqrt{6}
\end{align*}

\subsection{矩阵及其运算}

\begin{mydef}{矩阵}{matrix}
    由 \(m \times n\) 个数 \(a_{ij} \ (i = 1, 2, \ldots, m;\ j = 1, 2, \ldots, n)\) 排成 \(m\) 行 \(n\) 列的矩形数表
    \[
    A = \begin{pmatrix}
        a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
        a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
    \end{pmatrix}
    \]
    称为 \textbf{\(m \times n\) 矩阵}，简记为 \(A = (a_{ij})_{m\times n}\)。\\
    当 \(m = n\) 时称为\textbf{\(n\) 阶方阵}，此时 \(a_{11}, a_{22}, \ldots, a_{nn}\) 称为\textbf{主对角线元素}。
\end{mydef}

\begin{mydef}{特殊矩阵}{special-matrices}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{零矩阵}：所有元素均为零的矩阵，记作 \(O\) 或 \(O_{m\times n}\)。
        \item \textbf{单位矩阵}（恒等矩阵）：主对角线元素全为 \(1\)，其余元素全为 \(0\) 的 \(n\) 阶方阵，记作 \(I_n\) 或 \(E_n\)：
        \[
        I_n = \begin{pmatrix}
            1 & 0 & \cdots & 0 \\
            0 & 1 & \cdots & 0 \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            0 & 0 & \cdots & 1
        \end{pmatrix}
        \]
        \item \textbf{对角矩阵}：除主对角线外其余元素均为零的方阵，记作
        \(\operatorname{diag}(d_1, d_2, \ldots, d_n)\)。
        \item \textbf{数量矩阵}：主对角线元素全相等的对角矩阵，即 \(kI_n\)。
        \item \textbf{上三角矩阵}：主对角线下方元素全为零的方阵，即当 \(i > j\) 时 \(a_{ij} = 0\)。
        \item \textbf{下三角矩阵}：主对角线上方元素全为零的方阵，即当 \(i < j\) 时 \(a_{ij} = 0\)。
        \item \textbf{对称矩阵}：满足 \(A^\mathrm{T} = A\) 的方阵，即 \(a_{ij} = a_{ji}\) 对所有 \(i, j\) 成立。
        \item \textbf{反对称矩阵}：满足 \(A^\mathrm{T} = -A\) 的方阵，即 \(a_{ij} = -a_{ji}\)，主对角线元素必为零。
    \end{enumerate}
\end{mydef}

\begin{formula}{矩阵的线性运算}{matrix-linear-operations}
    设 \(A = (a_{ij})_{m\times n},\ B = (b_{ij})_{m\times n}\)，\(k\) 为实数：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{矩阵加法}（同型矩阵）：
        \(A + B = (a_{ij} + b_{ij})_{m\times n}\)
        \item \textbf{数乘}：
        \(kA = (ka_{ij})_{m\times n}\)
    \end{enumerate}
\end{formula}

\begin{conclusion}{矩阵线性运算的性质}{matrix-linear-properties}
    设 \(A, B, C\) 为同型矩阵，\(k, l\) 为实数：
    \begin{enumerate}
        \item \(A + B = B + A\)
        \item \((A + B) + C = A + (B + C)\)
        \item \(A + O = A\)
        \item \(A + (-A) = O\)
        \item \(k(A + B) = kA + kB\)
        \item \((k + l)A = kA + lA\)
        \item \(k(lA) = (kl)A\)
        \item \(1 \cdot A = A\)
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{formula}{矩阵乘法}{matrix-multiplication}
    设 \(A = (a_{ij})_{m\times s}\)，\(B = (b_{ij})_{s\times n}\)，则乘积 \(C = AB = (c_{ij})_{m\times n}\)，其中
    \[
    c_{ij} = a_{i1}b_{1j} + a_{i2}b_{2j} + \cdots + a_{is}b_{sj} = \sum_{k=1}^{s} a_{ik}b_{kj}
    \]
    即 \(C\) 的第 \(i\) 行第 \(j\) 列元素是 \(A\) 的第 \(i\) 行与 \(B\) 的第 \(j\) 列对应元素乘积之和。\\
    注意：矩阵乘法要求\textbf{左矩阵的列数等于右矩阵的行数}，否则乘法无定义。
\end{formula}

\boxed{\textbf{例}}
设 \(A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}\)，\(B = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}\)，求 \(AB\) 和 \(BA\)。

\textbf{解}
\[
AB = \begin{pmatrix} 1 \cdot 2 + 2 \cdot 1 & 1 \cdot 0 + 2 \cdot 3 \\ 3 \cdot 2 + 4 \cdot 1 & 3 \cdot 0 + 4 \cdot 3 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 10 & 12 \end{pmatrix}
\]
\[
BA = \begin{pmatrix} 2 \cdot 1 + 0 \cdot 3 & 2 \cdot 2 + 0 \cdot 4 \\ 1 \cdot 1 + 3 \cdot 3 & 1 \cdot 2 + 3 \cdot 4 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 2 & 4 \\ 10 & 14 \end{pmatrix}
\]
注意到 \(AB \neq BA\)，说明\textbf{矩阵乘法不满足交换律}。

\begin{conclusion}{矩阵乘法的性质}{matrix-multiplication-properties}
    在矩阵乘法有定义的前提下：
    \begin{enumerate}
        \item 结合律：\((AB)C = A(BC)\)
        \item 分配律：\(A(B + C) = AB + AC\)，\((B + C)A = BA + CA\)
        \item 数乘结合律：\(k(AB) = (kA)B = A(kB)\)
        \item 单位矩阵：若 \(A\) 为 \(m \times n\) 矩阵，则 \(I_m A = A I_n = A\)
        \item \textbf{不满足交换律}：一般 \(AB \neq BA\)（即使两方阵同阶）
        \item \textbf{不满足消去律}：由 \(AB = AC\) 且 \(A \neq O\) 不能推出 \(B = C\)
        \item \textbf{有零因子}：可能 \(A \neq O,\ B \neq O\) 但 \(AB = O\)
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{formula}{方阵的幂}{matrix-power}
    设 \(A\) 为 \(n\) 阶方阵，定义
    \[
    A^0 = I_n, \quad A^k = \underbrace{AA\cdots A}_{k\text{ 个}}, \quad k = 1, 2, \ldots
    \]
    幂运算性质：\(A^k A^l = A^{k+l}\)，\((A^k)^l = A^{kl}\)。\\
    一般 \((AB)^k \neq A^k B^k\)，仅当 \(AB = BA\) 时可交换时成立。
\end{formula}

\begin{formula}{矩阵的转置}{matrix-transpose}
    将矩阵 \(A = (a_{ij})_{m\times n}\) 的行与列互换得到的 \(n \times m\) 矩阵称为 \(A\) 的\textbf{转置}，记作 \(A^\mathrm{T}\)，即
    \[
    (A^\mathrm{T})_{ij} = a_{ji}
    \]
\end{formula}

\begin{conclusion}{转置的性质}{transpose-properties}
    \begin{enumerate}
        \item \((A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A\)
        \item \((A + B)^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} + B^\mathrm{T}\)
        \item \((kA)^\mathrm{T} = kA^\mathrm{T}\)
        \item \((AB)^\mathrm{T} = B^\mathrm{T}A^\mathrm{T}\)（注意顺序反转）
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\boxed{\textbf{例}}
设 \(A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \end{pmatrix}\)，则
\(A^\mathrm{T} = \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 2 & 5 \\ 3 & 6 \end{pmatrix}\)。

\boxed{\textbf{例}}
验证 \((AB)^\mathrm{T} = B^\mathrm{T} A^\mathrm{T}\)。设
\(A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{pmatrix},
B = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 3 & 0 \end{pmatrix}\)：
\[
AB = \begin{pmatrix} 8 & 1 \\ 3 & 0 \end{pmatrix},\quad
(AB)^\mathrm{T} = \begin{pmatrix} 8 & 3 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
\]
\[
B^\mathrm{T}A^\mathrm{T} = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 8 & 3 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = (AB)^\mathrm{T}
\]

\subsection{线性方程组、向量与矩阵的关系}

\begin{conclusion}{线性方程组的三种表示形式}{three-forms-of-linear-system}
    线性方程组
    \[
    \begin{cases}
        a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n = b_1 \\
        a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n = b_2 \\
        \qquad \vdots \\
        a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n = b_m
    \end{cases}
    \]
    有以下三种等价的表示形式：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{矩阵形式}：\(A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\)，其中
        \[
        A = (a_{ij})_{m\times n},\quad
        \boldsymbol{x} = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix},\quad
        \boldsymbol{b} = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m \end{pmatrix}
        \]
        这里 \(A\) 为系数矩阵，\(\boldsymbol{x}\) 为未知数列向量，\(\boldsymbol{b}\) 为常数项列向量。

        \item \textbf{向量形式}：\(x_1\boldsymbol{\alpha}_1 + x_2\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + x_n\boldsymbol{\alpha}_n = \boldsymbol{b}\)，其中
        \[
        \boldsymbol{\alpha}_j = \begin{pmatrix} a_{1j} \\ a_{2j} \\ \vdots \\ a_{mj} \end{pmatrix} \quad (j = 1, 2, \ldots, n)
        \]
        即 \(\boldsymbol{\alpha}_j\) 是矩阵 \(A\) 的第 \(j\) 列列向量。

        \item \textbf{增广矩阵形式}：将系数矩阵与常数项列合并为增广矩阵 \((A \mid \boldsymbol{b})\)。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{矩阵形式与消元法的对应}{matrix-form-and-elimination}
    使用矩阵记法，初等行变换对应于对增广矩阵 \((A \mid \boldsymbol{b})\) 施行行操作。
    高斯消元法实质上就是将增广矩阵通过初等行变换化为行阶梯形或行最简形：
    \[
    (A \mid \boldsymbol{b}) \xrightarrow{\text{初等行变换}} (U \mid \boldsymbol{c})
    \]
    其中 \(U\) 为行阶梯形矩阵。此时方程组 \(U\boldsymbol{x} = \boldsymbol{c}\) 与原方程组 \(A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\) 同解。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{向量的线性组合与方程组}{linear-combination-and-system}
    从向量观点看，线性方程组 \(A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\) 是否有解，等价于问向量 \(\boldsymbol{b}\) 是否可以表示为系数矩阵列向量组 \(\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n\) 的\textbf{线性组合}，即是否存在实数 \(x_1, x_2, \ldots, x_n\) 使得
    \[
    x_1\boldsymbol{\alpha}_1 + x_2\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + x_n\boldsymbol{\alpha}_n = \boldsymbol{b}
    \]
    若有解，则解 \((x_1, x_2, \ldots, x_n)^\mathrm{T}\) 就是该线性组合的系数。
\end{conclusion}

\boxed{\textbf{例}}
将方程组写作矩阵形式和向量形式：
\[
\begin{cases}
    2x_1 + 3x_2 = 7 \\
    x_1 - 2x_2 = 0
\end{cases}
\]

\textbf{解}
\textbf{矩阵形式}：
\[
\underbrace{\begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & -2 \end{pmatrix}}_{A}
\underbrace{\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}}_{\boldsymbol{x}}
= \underbrace{\begin{pmatrix} 7 \\ 0 \end{pmatrix}}_{\boldsymbol{b}}
\]

\textbf{向量形式}：
\[
x_1\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix}
+ x_2\begin{pmatrix} 3 \\ -2 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 7 \\ 0 \end{pmatrix}
\]
即问 \(\boldsymbol{b} = \binom{7}{0}\) 能否由 \(\boldsymbol{\alpha}_1 = \binom{2}{1}\) 和 \(\boldsymbol{\alpha}_2 = \binom{3}{-2}\) 线性表示。

解此方程组得 \(x_1 = 2,\ x_2 = 1\)，故
\[
2\begin{pmatrix} 2 \\ 1 \end{pmatrix} + 1\begin{pmatrix} 3 \\ -2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 7 \\ 0 \end{pmatrix}
\]

\begin{conclusion}{本章核心关系总结}{chapter1-summary}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{线性方程组 \(\leftrightarrow\) 矩阵}：方程组可用增广矩阵表示，初等行变换不改变解集，高斯消元法通过化矩阵为行阶梯形求解。
        \item \textbf{线性方程组 \(\leftrightarrow\) 向量}：方程组 \(A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{b}\) 等价于问 \(\boldsymbol{b}\) 能否表示为 \(A\) 的列向量的线性组合。
        \item \textbf{矩阵 \(\leftrightarrow\) 向量}：矩阵可看作由行向量或列向量组成；矩阵乘法 \(A\boldsymbol{x}\) 恰好就是 \(A\) 的列向量的线性组合。
        \item \textbf{矩阵运算与线性变换}：\(m \times n\) 矩阵 \(A\) 定义了从 \(\mathbb{R}^n\) 到 \(\mathbb{R}^m\) 的线性变换 \(\boldsymbol{x} \mapsto A\boldsymbol{x}\)。
    \end{enumerate}
    这三种视角的统一是线性代数最重要的思想方法。
\end{conclusion}

\newpage
\section{习题}

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（填空题）} 设 \(A, B\) 均为 \(n\) 阶方阵，则 \((A+B)^2 = \underline{\qquad}\)。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} \((A+B)^2 = (A+B)(A+B) = A^2 + AB + BA + B^2\)。注意：矩阵乘法一般不满足交换律，即 \(AB \neq BA\)，因此\textbf{不能}写成 \(A^2 + 2AB + B^2\)。仅当 \(AB = BA\) 时才有 \((A+B)^2 = A^2 + 2AB + B^2\)。

\fi%
\item \textbf{（选择题）} 设 \(A\) 为 \(n\) 阶方阵，则下列矩阵中必为对称矩阵的是 \underline{\qquad}。
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item \(A + A^\mathrm{T}\)
    \item \(A - A^\mathrm{T}\)
    \item \(AA^\mathrm{T}\)
    \item \(A^\mathrm{T}A\)
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 选 (A)、(C)、(D)。

\textbf{分析：}
\begin{itemize}
    \item (A) \((A + A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} + (A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} + A = A + A^\mathrm{T}\)，故 \(A + A^\mathrm{T}\) 必为对称矩阵。
    \item (B) \((A - A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} - A = -(A - A^\mathrm{T})\)，故 \(A - A^\mathrm{T}\) 为反对称矩阵，不是对称矩阵（除非它为零矩阵）。
    \item (C) \((AA^\mathrm{T})^\mathrm{T} = (A^\mathrm{T})^\mathrm{T}A^\mathrm{T} = AA^\mathrm{T}\)，故 \(AA^\mathrm{T}\) 必为对称矩阵。
    \item (D) \((A^\mathrm{T}A)^\mathrm{T} = A^\mathrm{T}(A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T}A\)，故 \(A^\mathrm{T}A\) 必为对称矩阵。
\end{itemize}
注：若题目为单选题，则常见的考法是考察 (A) 与 (B) 的区分。

\fi%
\item \textbf{（计算题）} 用高斯消元法求解含参数 \(a\) 的线性方程组，并讨论 \(a\) 取何值时方程组有唯一解、无解、无穷多解：
\[
\begin{cases}
    x_1 + x_2 + x_3 = a \\
    x_1 + ax_2 + x_3 = 1 \\
    x_1 + x_2 + ax_3 = 1
\end{cases}
\]

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 写出增广矩阵，作初等行变换：
\[
\begin{aligned}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & a \\
1 & a & 1 & 1 \\
1 & 1 & a & 1
\end{array}\right)
&\xrightarrow{r_2 - r_1 \atop r_3 - r_1}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & 1 & a \\
0 & a-1 & 0 & 1-a \\
0 & 0 & a-1 & 1-a
\end{array}\right)
\end{aligned}
\]

\textbf{情形讨论：}
\begin{enumerate}
    \item 当 \(a \neq 1\) 时，\(a-1 \neq 0\)，可化为：
    \[
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & 1 & a \\
    0 & 1 & 0 & -1 \\
    0 & 0 & 1 & -1
    \end{array}\right)
    \xrightarrow{\ }
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 0 & 0 & a+2 \\
    0 & 1 & 0 & -1 \\
    0 & 0 & 1 & -1
    \end{array}\right)
    \]
    方程组有\textbf{唯一解}：\(x_1 = a+2,\; x_2 = -1,\; x_3 = -1\)。

    \item 当 \(a = 1\) 时，增广矩阵化为：
    \[
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & 1 & 1 \\
    0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}\right)
    \]
    非零行数为 \(1 <\) 未知数个数 \(3\)，且无矛盾行。方程组有\textbf{无穷多解}：
    \[
    x_1 = 1 - x_2 - x_3, \quad x_2, x_3 \text{ 为自由未知量}
    \]
\fi%
\end{enumerate}
综上：\(a \neq 1\) 时唯一解；\(a = 1\) 时无穷多解；不存在无解情形。

\item \textbf{（计算题）} 设 \(\boldsymbol{\alpha} = (1, 0, -1, 2)^\mathrm{T}\)，\(\boldsymbol{\beta} = (2, -1, 3, 1)^\mathrm{T}\)，求：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta}\)；
    \item \(\|\boldsymbol{\alpha}\|\) 和 \(\|\boldsymbol{\beta}\|\)；
    \item \(\boldsymbol{\alpha}\) 与 \(\boldsymbol{\beta}\) 的夹角 \(\theta\)；
    \item \(\boldsymbol{\alpha}\) 在 \(\boldsymbol{\beta}\) 上的投影 \(\operatorname{proj}_{\boldsymbol{\beta}}\boldsymbol{\alpha}\)。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \(\boldsymbol{\alpha} \cdot \boldsymbol{\beta} = 1 \times 2 + 0 \times (-1) + (-1) \times 3 + 2 \times 1 = 2 + 0 - 3 + 2 = 1\)。
    \item
    \[
    \begin{aligned}
    \|\boldsymbol\alpha\|
    &=\sqrt{1^2+0^2+(-1)^2+2^2}=\sqrt6,\\
    \|\boldsymbol\beta\|
    &=\sqrt{2^2+(-1)^2+3^2+1^2}=\sqrt{15}.
    \end{aligned}
    \]
    \item
    \[
    \cos\theta
    =\frac{\boldsymbol\alpha\cdot\boldsymbol\beta}
    {\|\boldsymbol\alpha\|\,\|\boldsymbol\beta\|}
    =\frac{1}{\sqrt6\sqrt{15}}
    =\frac{1}{3\sqrt{10}},
    \]
    故 \(\displaystyle\theta=\arccos\frac{1}{3\sqrt{10}}\)。
    \item
    \[
    \begin{aligned}
    \operatorname{proj}_{\boldsymbol\beta}\boldsymbol\alpha
    &=\frac{\boldsymbol\alpha\cdot\boldsymbol\beta}{\|\boldsymbol\beta\|^2}\boldsymbol\beta\\
    &=\frac1{15}(2,-1,3,1)^\mathrm T
    =\left(\frac2{15},-\frac1{15},\frac15,\frac1{15}\right)^\mathrm T.
    \end{aligned}
    \]
\fi%
\end{enumerate}

\item \textbf{（证明题）} 设 \(A\) 为任意 \(m \times n\) 实矩阵，证明：
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \(A^\mathrm{T}A\) 和 \(AA^\mathrm{T}\) 均为对称矩阵；
    \item \(A + A^\mathrm{T}\) 为对称矩阵，\(A - A^\mathrm{T}\) 为反对称矩阵（当 \(m = n\) 时）。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item 由转置性质：
    \[
    (A^\mathrm{T}A)^\mathrm{T} = A^\mathrm{T}(A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T}A,
    \]
    故 \(A^\mathrm{T}A\) 为对称矩阵。同理
    \[
    (AA^\mathrm{T})^\mathrm{T} = (A^\mathrm{T})^\mathrm{T}A^\mathrm{T} = AA^\mathrm{T},
    \]
    故 \(AA^\mathrm{T}\) 也为对称矩阵。
    \item 设 \(A\) 为方阵。则
    \[
    (A + A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} + (A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} + A = A + A^\mathrm{T},
    \]
    故 \(A + A^\mathrm{T}\) 为对称矩阵。
    \[
    (A - A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} - (A^\mathrm{T})^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} - A = -(A - A^\mathrm{T}),
    \]
    故 \(A - A^\mathrm{T}\) 为反对称矩阵。\(\square\)
\fi%
\end{enumerate}

\item \textbf{（选择题）} 设 \(A, B\) 为 \(n\) 阶方阵，\(I\) 为 \(n\) 阶单位矩阵，则下列命题中\textbf{一定成立}的是 \underline{\qquad}。
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item \((AB)^2 = A^2B^2\)
    \item 若 \(AB = O\)，则 \(A = O\) 或 \(B = O\)
    \item 若 \(AB = AC\) 且 \(A \neq O\)，则 \(B = C\)
    \item \((A+I)(A-I) = A^2 - I\)
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 选 (D)。

\textbf{分析：}
\begin{itemize}
    \item (A) 不成立。\((AB)^2 = ABAB\)，仅当 \(AB = BA\) 时才有 \(ABAB = A^2B^2\)。反例：取 \(A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\)，\(B = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}\)，则 \(AB \neq BA\)。
    \item (B) 不成立。矩阵乘法存在\textbf{零因子}。反例：\(A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \neq O\)，\(B = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \neq O\)，但 \(AB = O\)。
    \item (C) 不成立。矩阵乘法不满足消去律。反例：取 \(A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\)，\(B = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}\)，\(C = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}\)，则 \(AB = AC = A\)，但 \(B \neq C\)。
    \item (D) 成立。\((A+I)(A-I) = A(A-I) + I(A-I) = A^2 - A + A - I = A^2 - I\)。这里 \(A\) 与 \(I\) 可交换，故展开式成立。
\end{itemize}

\fi%
\end{enumerate}

\subsection{综合提高题}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（典型证明题）} 设 \(A\) 为 \(m \times n\) 实矩阵，证明：若 \(A^\mathrm{T}A = O\)，则 \(A = O\)。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 记 \(A = (a_{ij})_{m\times n}\)。设 \(A\) 的列向量为 \(\boldsymbol{\alpha}_1,\boldsymbol{\alpha}_2,\ldots,\boldsymbol{\alpha}_n\)，则 \(A^\mathrm{T}A\) 的 \((i,j)\) 元为 \(\boldsymbol{\alpha}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{\alpha}_j\)，其第 \(i\) 个对角元为
\[
(A^\mathrm{T}A)_{ii} = \boldsymbol{\alpha}_i^\mathrm{T}\boldsymbol{\alpha}_i = \|\boldsymbol{\alpha}_i\|^2 = \sum_{k=1}^{m} a_{ki}^2
\]

由 \(A^\mathrm{T}A = O\) 知所有对角元均为零，故对每个 \(i = 1,2,\ldots,n\) 有
\[
\sum_{k=1}^{m} a_{ki}^2 = 0
\]
由于各项均为非负实数，必有 \(a_{ki} = 0\) 对所有 \(k = 1,2,\ldots,m\) 成立，从而 \(A\) 的所有元素均为零，即 \(A = O\)。\(\square\)

\boxed{\text{注}} 此结论是线性代数核心结论之一。类似的还有：若 \(AA^\mathrm{T} = O\)，则 \(A = O\)。其证明思路完全相同——考察 \(AA^\mathrm{T}\) 的行范数。这一结论在讨论矩阵秩的性质以及最小二乘问题中反复出现。

\fi%
\item \textbf{（计算题）} 讨论 \(\lambda\) 取何值时，下列线性方程组有唯一解、无解或有无穷多解，并在有无穷多解时求出通解：
\[
\begin{cases}
    \lambda x_1 + x_2 + x_3 = 1 \\
    x_1 + \lambda x_2 + x_3 = \lambda \\
    x_1 + x_2 + \lambda x_3 = \lambda^2
\end{cases}
\]

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 系数矩阵的行列式为
\[
\det A = \begin{vmatrix}
\lambda & 1 & 1 \\
1 & \lambda & 1 \\
1 & 1 & \lambda
\end{vmatrix}
= \lambda^3 - 3\lambda + 2 = (\lambda-1)^2(\lambda+2)
\]

\begin{enumerate}
    \item 当 \(\lambda \neq 1\) 且 \(\lambda \neq -2\) 时，\(\det A \neq 0\)，由 Cramer 法则，方程组有\textbf{唯一解}。

    \item 当 \(\lambda = -2\) 时，增广矩阵为
    \[
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    -2 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & -2 & 1 & -2 \\
    1 & 1 & -2 & 4
    \end{array}\right)
    \sim
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & -2 & 4 \\
    0 & -3 & 3 & -6 \\
    0 & 3 & -3 & 9
    \end{array}\right)
    \sim
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & -2 & 4 \\
    0 & 1 & -1 & 2 \\
    0 & 0 & 0 & 3
    \end{array}\right)
    \]
    第三行出现矛盾 \(0 = 3\)，故方程组\textbf{无解}。

    \item 当 \(\lambda = 1\) 时，三个方程均化为 \(x_1 + x_2 + x_3 = 1\)，增广矩阵为
    \[
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1
    \end{array}\right)
    \sim
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & 1 & 1 \\
    0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}\right)
    \]
    非零行数为 \(1\)，未知数为 \(3\)，有无穷多解。通解为：
    \[
    x_1 = 1 - x_2 - x_3, \quad x_2, x_3 \text{ 为自由未知量}
    \]
    或写作向量形式：
    \[
    \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
    + k_1\begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}
    + k_2\begin{pmatrix} -1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad k_1,k_2 \in \mathbb{R}
    \]
\fi%
\end{enumerate}

\item \textbf{（证明题）} 设 \(A\) 为任意 \(n\) 阶方阵，证明：\(A\) 可以唯一地表示为一个对称矩阵与一个反对称矩阵之和。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 
\textbf{存在性：} 令
\[
S = \frac{A + A^\mathrm{T}}{2}, \quad K = \frac{A - A^\mathrm{T}}{2}
\]
则 \(S^\mathrm{T} = \frac{A^\mathrm{T} + A}{2} = S\)，故 \(S\) 为对称矩阵；
\(K^\mathrm{T} = \frac{A^\mathrm{T} - A}{2} = -K\)，故 \(K\) 为反对称矩阵。

且 \(S + K = \frac{A + A^\mathrm{T}}{2} + \frac{A - A^\mathrm{T}}{2} = A\)，故 \(A\) 确实可分解为对称矩阵与反对称矩阵之和。

\textbf{唯一性：} 设 \(A = S_1 + K_1 = S_2 + K_2\)，其中 \(S_1, S_2\) 对称，\(K_1, K_2\) 反对称。则
\[
S_1 - S_2 = K_2 - K_1
\]
左边为对称矩阵（两对称矩阵之差仍为对称矩阵），右边为反对称矩阵（两反对称矩阵之差仍为反对称矩阵）。一个矩阵同时为对称和反对称，则该矩阵必为零矩阵。故 \(S_1 = S_2\)，\(K_1 = K_2\)，即分解唯一。\(\square\)

\boxed{\text{注}} 此分解称为矩阵的\textbf{对称-反对称分解}（Cartesian decomposition），在矩阵分析和偏微分方程中有重要应用。特别的，\(\frac{A + A^\mathrm{T}}{2}\) 称为 \(A\) 的\textbf{对称部分}，\(\frac{A - A^\mathrm{T}}{2}\) 称为 \(A\) 的\textbf{反对称部分}。

\fi%
\item \textbf{（计算与证明题）} 利用二次型的判别式方法证明 Cauchy-Schwarz 不等式：
\[
\bigl(\sum_{i=1}^{n} a_i^2\bigr)\bigl(\sum_{i=1}^{n} b_i^2\bigr) \geq \bigl(\sum_{i=1}^{n} a_i b_i\bigr)^2
\]
并指出等号成立的条件。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解与证明}} 构造关于 \(x\) 的二次三项式：
\[
f(x) = \sum_{i=1}^{n} (a_i x + b_i)^2 = \bigl(\sum_{i=1}^{n} a_i^2\bigr)x^2 + 2\bigl(\sum_{i=1}^{n} a_i b_i\bigr)x + \bigl(\sum_{i=1}^{n} b_i^2\bigr) \geq 0
\]

由于平方和恒非负，故对任意实数 \(x\) 有 \(f(x) \geq 0\)。将 \(f(x)\) 视为关于 \(x\) 的二次函数：
\[
f(x) = Ax^2 + 2Bx + C, \quad A = \sum a_i^2,\; B = \sum a_i b_i,\; C = \sum b_i^2
\]

当 \(A > 0\) 时（即 \(\boldsymbol{a} = (a_1,\ldots,a_n)^\mathrm{T} \neq \boldsymbol{0}\)），二次函数恒非负的充要条件是其判别式 \(\Delta \leq 0\)：
\[
\Delta = (2B)^2 - 4AC = 4B^2 - 4AC \leq 0 \;\Longrightarrow\; B^2 \leq AC
\]
即 \(\bigl(\sum a_i b_i\bigr)^2 \leq \bigl(\sum a_i^2\bigr)\bigl(\sum b_i^2\bigr)\)。

当 \(A = 0\) 时（即所有 \(a_i = 0\)），不等式两边均为零，显然成立。

\textbf{等号成立条件：} 等号 \(\Delta = 0\) 成立当且仅当二次函数 \(f(x)\) 有重根，即存在 \(x_0\) 使得 \(f(x_0) = \sum (a_i x_0 + b_i)^2 = 0\)。这意味着对每个 \(i\) 有 \(a_i x_0 + b_i = 0\)，即向量 \(\boldsymbol{a}\) 与 \(\boldsymbol{b}\) 成比例：存在常数 \(k = -x_0\) 使得 \(b_i = k a_i\)（或 \(a_i = 0\) 对所有 \(i\)，此时 \(\boldsymbol{a} = \boldsymbol{0}\)）。

换言之，Cauchy-Schwarz 不等式等号成立当且仅当 \(\boldsymbol{a}\) 与 \(\boldsymbol{b}\) 线性相关。\(\square\)

\fi%
\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（选择题，\boxed{\textbf{真题风格}}）} 对线性方程组的增广矩阵作初等行变换，以下说法\textbf{正确}的是 \underline{\qquad}。
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item 初等行变换可能改变方程组的解
    \item 化为行阶梯形后，非零行的行数等于未知数的个数
    \item 若出现某行系数全为零而常数项非零，则方程组无解
    \item 若行阶梯形中非零行数等于未知数个数，则方程组必有无穷多解
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 选 (C)。

\textbf{分析：}
\begin{itemize}
    \item (A) 错误。初等行变换不改变方程组的解集（同解变形）。
    \item (B) 错误。非零行的行数等于系数矩阵的秩，而未知数个数为 \(n\)。二者未必相等（秩可以小于 \(n\)）。
    \item (C) 正确。若出现形如 \(0 = c\ (c \neq 0)\) 的矛盾行，方程组无解。
    \item (D) 错误。非零行数等于未知数个数时，每个未知数均可唯一确定，方程组有\textbf{唯一解}（前提是无矛盾行）。若非零行数小于未知数个数，才可能有无穷多解。
\end{itemize}

\fi%
\item \textbf{（填空题，\boxed{\textbf{真题风格}}）} 设 \(A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}\)，则 \(A^{2025} = \underline{\qquad}\)。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 先计算 \(A\) 的前几次幂，寻找规律：
\[
A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix},\quad
A^2 = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} = -I
\]
\[
A^3 = A^2 \cdot A = (-I)A = -A,\quad
A^4 = A^2 \cdot A^2 = (-I)(-I) = I
\]

可见 \(A\) 的幂以周期 \(4\) 循环：\(A, A^2 = -I, A^3 = -A, A^4 = I, A^5 = A, \ldots\)

一般地，\(A^k = (-1)^{\lfloor k/2 \rfloor} A^{k \bmod 2}\) 当 \(k\) 为奇数时的更精确形式为：
\[
A^{4m} = I,\quad A^{4m+1} = A,\quad A^{4m+2} = -I,\quad A^{4m+3} = -A
\]

由于 \(2025 \div 4 = 506\) 余 \(1\)，即 \(2025 = 4 \times 506 + 1\)，故
\[
A^{2025} = A^{4 \times 506 + 1} = A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}
\]

\boxed{\text{注}} 处理矩阵幂时，可从低次幂或矩阵满足的多项式关系入手；验证周期后，再按指数对周期取模化简。矩阵的阶数本身不能决定幂的周期，不能据此猜测周期。

\fi%
\item \textbf{（计算题，\boxed{\textbf{真题风格}}，经典含参讨论）} 设线性方程组
\[
\begin{cases}
    x_1 + x_2 + kx_3 = 4 \\
    x_1 + kx_2 + x_3 = k^2 \\
    -x_1 + x_2 + 2x_3 = -4
\end{cases}
\]
讨论参数 \(k\) 取何值时方程组有唯一解、无解、无穷多解，并在有无穷多解时求出全部解。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 写出增广矩阵，作初等行变换：
\[
\begin{aligned}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & k & 4 \\
1 & k & 1 & k^2 \\
-1 & 1 & 2 & -4
\end{array}\right)
&\xrightarrow{r_2 - r_1 \atop r_3 + r_1}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & k & 4 \\
0 & k-1 & 1-k & k^2-4 \\
0 & 2 & k+2 & 0
\end{array}\right) \\
&\xrightarrow{r_3 - \frac{2}{k-1}r_2\ (\text{当 } k \neq 1)}
\left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & k & 4 \\
0 & k-1 & 1-k & k^2-4 \\
0 & 0 & (k+2) - \frac{2(1-k)}{k-1} & -\frac{2(k^2-4)}{k-1}
\end{array}\right)
\end{aligned}
\]

为更清晰地讨论，换用行列式方法。系数矩阵的行列式为：
\[
\begin{aligned}
\det A
&= \begin{vmatrix}
1 & 1 & k \\
1 & k & 1 \\
-1 & 1 & 2
\end{vmatrix}\\
&=\begin{vmatrix}k&1\\1&2\end{vmatrix}
-\begin{vmatrix}1&1\\-1&2\end{vmatrix}
+k\begin{vmatrix}1&k\\-1&1\end{vmatrix}\\
&=(2k-1)-3+k(1+k)=k^2+3k-4=(k-1)(k+4).
\end{aligned}
\]

\begin{enumerate}
    \item 当 \(k \neq 1\) 且 \(k \neq -4\) 时，\(\det A \neq 0\)，方程组有\textbf{唯一解}。

    \item 当 \(k = 1\) 时，增广矩阵为
    \[
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & 1 & 4 \\
    1 & 1 & 1 & 1 \\
    -1 & 1 & 2 & -4
    \end{array}\right)
    \]
    观察第一、二行：\(x_1 + x_2 + x_3 = 4\) 且 \(x_1 + x_2 + x_3 = 1\)，矛盾！故方程组\textbf{无解}。

    \item 当 \(k = -4\) 时，增广矩阵为
    \[
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & -4 & 4 \\
    1 & -4 & 1 & 16 \\
    -1 & 1 & 2 & -4
    \end{array}\right)
    \xrightarrow{r_2 - r_1 \atop r_3 + r_1}
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & -4 & 4 \\
    0 & -5 & 5 & 12 \\
    0 & 2 & -2 & 0
    \end{array}\right)
    \]
    \[
    \xrightarrow{r_3 \times \frac{5}{2} + r_2}
    \left(\begin{array}{ccc|c}
    1 & 1 & -4 & 4 \\
    0 & -5 & 5 & 12 \\
    0 & 0 & 0 & 12
    \end{array}\right)
    \]
    第三行出现 \(0 = 12\)，矛盾！故 \(k = -4\) 时也\textbf{无解}。
\fi%
\end{enumerate}

综上：当 \(k \neq 1\) 且 \(k \neq -4\) 时唯一解；当 \(k = 1\) 或 \(k = -4\) 时无解；不存在无穷多解情形。

\boxed{\text{注}} 经典考研含参讨论题的核心步骤：(1) 计算系数行列式，确定 \(\det A \neq 0\) 时的情形；(2) 对使 \(\det A = 0\) 的各个参数值，分别代入增广矩阵具体讨论（化阶梯形、判秩）。注意：\(\det A = 0\) 时方程组可能是无解，也可能是无穷多解——必须分别验证，不能仅凭行列式为零就断定有无穷多解。

\end{enumerate}
