\section{向量组}

\subsection{线性组合}

\begin{mydef}{线性组合与线性表出}{linear-combination}
    设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 是 $n$ 维向量，$k_1, k_2, \ldots, k_m \in \mathbb{R}$，称向量
    \[
    k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + k_2\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m
    \]
    为向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 的一个\textbf{线性组合}，$k_1, k_2, \ldots, k_m$ 称为\textbf{组合系数}。

    若向量 $\boldsymbol{\beta}$ 能表示为上述形式，即存在实数 $k_1, k_2, \ldots, k_m$ 使得
    \[
    \boldsymbol{\beta} = k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + k_2\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m
    \]
    则称 $\boldsymbol{\beta}$ 可由向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ \textbf{线性表出}（或称 $\boldsymbol{\beta}$ 是该向量组的线性组合）。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{线性表出的判定方法}{linear-combination-judgment}
    判断 $\boldsymbol{\beta}$ 能否由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性表出，等价于判断线性方程组
    \[
    x_1\boldsymbol{\alpha}_1 + x_2\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + x_m\boldsymbol{\alpha}_m = \boldsymbol{\beta}
    \]
    是否有解。具体地：
    \begin{enumerate}
        \item 写出以 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 为列向量的矩阵 $A = (\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m)$；
        \item 解线性方程组 $A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{\beta}$；
        \item 若有解，则 $\boldsymbol{\beta}$ 可被线性表出，且解即为表出系数；若无解，则不可被线性表出。
    \end{enumerate}
    等价地，$\boldsymbol{\beta}$ 可被 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性表出 $\Leftrightarrow$ $\operatorname{rank}(A) = \operatorname{rank}(A \mid \boldsymbol{\beta})$。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{线性表出的传递性}{linear-combination-transitivity}
    设有三组向量：
    \begin{enumerate}
        \item 若向量组 (I) 中每个向量均可由向量组 (II) 线性表出，向量组 (II) 中每个向量均可由向量组 (III) 线性表出，则向量组 (I) 中每个向量均可由向量组 (III) 线性表出。
        \item 特别地，若 $\boldsymbol{\beta}$ 可由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性表出，而每个 $\boldsymbol{\alpha}_i$ 均可由 $\boldsymbol{\gamma}_1, \ldots, \boldsymbol{\gamma}_s$ 线性表出，则 $\boldsymbol{\beta}$ 可由 $\boldsymbol{\gamma}_1, \ldots, \boldsymbol{\gamma}_s$ 线性表出。
    \end{enumerate}
    这一性质称为线性表出的\textbf{传递性}。
\end{conclusion}

\boxed{\textbf{例}}
设 $\boldsymbol{\alpha}_1 = (1, 0, 1)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_2 = (0, 1, 1)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\beta} = (2, 3, 5)^\mathrm{T}$。问 $\boldsymbol{\beta}$ 能否由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2$ 线性表出？若能，求出表出系数。

\textbf{解} 设 $\boldsymbol{\beta} = x_1\boldsymbol{\alpha}_1 + x_2\boldsymbol{\alpha}_2$，即解方程组
\[
x_1\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} + x_2\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ 3 \\ 5 \end{pmatrix}
\]
写出增广矩阵：
\[
\left(\begin{array}{cc|c}
1 & 0 & 2 \\
0 & 1 & 3 \\
1 & 1 & 5
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_3 - r_1 - r_2}
\left(\begin{array}{cc|c}
1 & 0 & 2 \\
0 & 1 & 3 \\
0 & 0 & 0
\end{array}\right)
\]
得 $x_1 = 2$，$x_2 = 3$。故 $\boldsymbol{\beta} = 2\boldsymbol{\alpha}_1 + 3\boldsymbol{\alpha}_2$，$\boldsymbol{\beta}$ 可由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2$ 线性表出。

\subsection{线性相关与线性无关}

\begin{mydef}{线性相关与线性无关}{linear-dependence-independence}
    对于 $n$ 维向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$，若存在\textbf{不全为零}的实数 $k_1, k_2, \ldots, k_m$ 使得
    \[
    k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + k_2\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m = \boldsymbol{0}
    \]
    则称向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ \textbf{线性相关}。

    若只有当 $k_1 = k_2 = \cdots = k_m = 0$ 时上式才成立（即不存在不全为零的系数使线性组合为零向量），则称向量组 \textbf{线性无关}（或称\textbf{线性独立}）。
\end{mydef}

\begin{formula}{线性相关性的代数判定方法}{algebraic-criterion-dependence}
    设 $A = (\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m)$ 为以所论向量为列向量的矩阵，则：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{齐次方程组法}：向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性相关 $\Leftrightarrow$ 齐次线性方程组 $A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{0}$ 有非零解；线性无关 $\Leftrightarrow$ 仅有零解。
        \item \textbf{秩判别法}：向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关 $\Leftrightarrow$ $\operatorname{rank}(A) = m$（向量个数）；线性相关 $\Leftrightarrow$ $\operatorname{rank}(A) < m$。
        \item \textbf{行列式判别法}（当 $m = n$ 时）：$n$ 个 $n$ 维向量 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 线性无关 $\Leftrightarrow$ $\det(\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n) \neq 0$；线性相关 $\Leftrightarrow$ 行列式 $= 0$。
        \item \textbf{个数-维数关系}：若向量个数 $m$ 大于向量维数 $n$，则这 $m$ 个 $n$ 维向量必然线性相关。
    \end{enumerate}
\end{formula}

\begin{conclusion}{线性相关与无关的几何意义}{geometric-meaning-dependence}
    在 $\mathbb{R}^2$ 和 $\mathbb{R}^3$ 中，线性相关与无关有直观的几何解释：
    \begin{enumerate}
        \item 单个向量：$\boldsymbol{\alpha}$ 线性相关 $\Leftrightarrow$ $\boldsymbol{\alpha} = \boldsymbol{0}$；$\boldsymbol{\alpha} \neq \boldsymbol{0}$ 时线性无关。
        \item 两个向量：$\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2$ 线性相关 $\Leftrightarrow$ 两者共线（成比例）；线性无关 $\Leftrightarrow$ 两者不共线。
        \item 三个向量（$\mathbb{R}^3$ 中）：$\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3$ 线性相关 $\Leftrightarrow$ 三者共面；线性无关 $\Leftrightarrow$ 三者不共面（构成空间的一组基）。
        \item 一般地，$m$ 个向量线性无关当且仅当它们张成一个 $m$ 维子空间，任何一个向量都不能由其余向量线性表出。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\boxed{\textbf{例}}
判断下列向量组的线性相关性：
\begin{enumerate}
    \item[(1)] $\boldsymbol{\alpha}_1 = (1, 2, 3)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_2 = (2, 4, 6)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_3 = (1, 1, 0)^\mathrm{T}$；
    \item[(2)] $\boldsymbol{\beta}_1 = (1, 0, 0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\beta}_2 = (0, 1, 0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\beta}_3 = (0, 0, 1)^\mathrm{T}$。
\end{enumerate}

\textbf{解}
(1) 观察 $\boldsymbol{\alpha}_2 = 2\boldsymbol{\alpha}_1$，即存在不全为零的系数 $(2, -1, 0)$ 使 $2\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2 + 0 \cdot \boldsymbol{\alpha}_3 = \boldsymbol{0}$，故向量组\textbf{线性相关}。

或用行列式：
\[
\det(\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3) =
\begin{vmatrix}
1 & 2 & 1 \\
2 & 4 & 1 \\
3 & 6 & 0
\end{vmatrix}
= 1 \cdot \begin{vmatrix} 4 & 1 \\ 6 & 0 \end{vmatrix} - 2 \cdot \begin{vmatrix} 2 & 1 \\ 3 & 0 \end{vmatrix} + 1 \cdot \begin{vmatrix} 2 & 4 \\ 3 & 6 \end{vmatrix}
= (-6) - 2 \cdot (-3) + 0 = 0
\]
行列式为零，验证了线性相关。

(2) $\boldsymbol{\beta}_1, \boldsymbol{\beta}_2, \boldsymbol{\beta}_3$ 是标准单位向量，其行列式
\[
\begin{vmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{vmatrix} = 1 \neq 0
\]
故\textbf{线性无关}。

\subsection{重要定理}

\begin{conclusion}{定理1：部分与整体的相关性}{thm-part-whole}
    若向量组中有一部分向量线性相关，则整个向量组也线性相关。
    等价地：若整个向量组线性无关，则其任何部分组也线性无关。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{定理2：添加分量的相关性}{thm-extension-dependence}
    若 $m$ 个 $n$ 维向量线性无关，则在每个向量的末尾添加若干分量后得到的 $m$ 个更高维向量仍线性无关。
    等价地：若添加分量后的高维向量组线性相关，则添加前的低维向量组也线性相关。

    这一性质在判别线性无关时很实用：若从原向量组中删除相同位置的若干分量后，所得低维向量组仍线性无关，则原向量组必线性无关。反之不成立：截断后相关不能推出原组相关。例如 $(1,0)^{\mathrm T},(1,1)^{\mathrm T}$ 线性无关，但删去第二个分量后得到 $(1),(1)$，它们线性相关。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{定理3：线性相关与线性表出的关系}{thm-dependence-expression}
    向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$（$m \geq 2$）线性相关的\textbf{充要条件}是：其中至少有一个向量可以由其余 $m-1$ 个向量线性表出。

    \textbf{注}：不一定每个向量都能由其余向量线性表出，仅要求至少存在一个这样的向量。例如 $\boldsymbol{\alpha}_1 = (1,0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_2 = (2,0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_3 = (0,1)^\mathrm{T}$，则 $\boldsymbol{\alpha}_1$ 和 $\boldsymbol{\alpha}_2$ 可互相表出，但 $\boldsymbol{\alpha}_3$ 不能由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2$ 表出（因 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2$ 张成的是一维直线，无法表出不在该直线上的 $\boldsymbol{\alpha}_3$）。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{定理4：线性无关组的添加}{thm-independent-extension}
    设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关，而 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m, \boldsymbol{\beta}$ 线性相关，则 $\boldsymbol{\beta}$ 必可由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性表出，且表出方式唯一。

    证明：由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m, \boldsymbol{\beta}$ 线性相关，存在不全为零的 $k_1, \ldots, k_m, k$ 使得
    \[
    k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m + k\boldsymbol{\beta} = \boldsymbol{0}
    \]
    若 $k = 0$，则 $k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m = \boldsymbol{0}$，由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关知 $k_1 = \cdots = k_m = 0$，与「不全为零」矛盾。故 $k \neq 0$，从而
    \[
    \boldsymbol{\beta} = -\frac{k_1}{k}\boldsymbol{\alpha}_1 - \cdots - \frac{k_m}{k}\boldsymbol{\alpha}_m
    \]
    唯一性：若有两种表出方式，相减即可得 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 的一个零系数的线性组合，由线性无关性即得系数全为零，故表出方式唯一。$\square$
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{定理5：替换定理}{thm-replacement}
    设向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_r$ 线性无关，且其中每个向量均可由向量组 $\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s$ 线性表出，则必有 $r \leq s$；并且在 $\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s$ 中可以用 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_r$ 替换其中 $r$ 个向量，使得替换后得到的向量组与原向量组 $\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s$ 等价。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{定理6：向量组秩的唯一性}{thm-rank-uniqueness}
    向量组的任意两个极大线性无关组所含向量的个数相等。这一公共个数定义为该向量组的\textbf{秩}。

    证明思路：设 $\boldsymbol{\alpha}_{i_1}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{i_r}$ 和 $\boldsymbol{\alpha}_{j_1}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{j_t}$ 都是原向量组的极大线性无关组。由定理5（替换定理），$r \leq t$ 且 $t \leq r$，故 $r = t$。$\square$
\end{conclusion}

\subsection{向量组的秩}

\begin{mydef}{向量组的秩}{rank-of-vector-set}
    向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 的\textbf{秩}定义为其极大线性无关组中所含向量的个数，记作
    \[
    \operatorname{rank}\{\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m\}
    \]
    规定：全由零向量组成的向量组的秩为 $0$。
\end{mydef}

\begin{formula}{向量组秩的求法}{rank-computation}
    求向量组的秩，常用以下方法：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{矩阵秩法}：以所论向量为行（或列）构成矩阵 $A$，则向量组的秩 $=$ 矩阵 $A$ 的秩。将所有向量按列排成矩阵后进行初等行变换化为行阶梯形，非零行数即为秩。
        \item \textbf{极大无关组法}：求出向量组的一个极大线性无关组，数其所含向量的个数。
        \item \textbf{行列式法}（方阵情形）：若 $A$ 是 $n$ 阶方阵，则 $\operatorname{rank}(A) = n \Leftrightarrow \det A \neq 0$；秩小于 $n$ 时可利用非零子式的最高阶数确定。
    \end{enumerate}
\end{formula}

\begin{conclusion}{向量组秩的性质}{rank-properties}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{有界性}：$0 \leq \operatorname{rank}\{\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m\} \leq \min\{m, n\}$，其中 $n$ 为向量维数。
        \item \textbf{线性无关的充要条件}：向量组线性无关 $\Leftrightarrow$ 秩 $=$ 向量个数 $m$。
        \item \textbf{线性相关的充要条件}：向量组线性相关 $\Leftrightarrow$ 秩 $<$ 向量个数 $m$。
        \item \textbf{满秩与可逆}：$n$ 阶方阵 $A$ 的列向量组线性无关 $\Leftrightarrow$ $\operatorname{rank}(A) = n$ $\Leftrightarrow$ $A$ 可逆。
        \item \textbf{秩的单调性}：向量组增加向量，秩不减；去掉部分向量，秩不增。
        \item \textbf{等秩与等价}：两向量组等价 $\Rightarrow$ 秩相等；反之，秩相等的两向量组未必等价（仅当其中一个可由另一个线性表出时才等价）。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\subsection{极大线性无关组}

\begin{mydef}{极大线性无关组}{maximal-linearly-independent-subset}
    设 $S = \{\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m\}$ 是一个向量组，若其部分组 $\boldsymbol{\alpha}_{i_1}, \boldsymbol{\alpha}_{i_2}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{i_r}$ 满足：
    \begin{enumerate}
        \item 该部分组\textbf{线性无关}；
        \item 从 $S$ 中任意再添加一个向量（若还有剩余向量）到该部分组，所得的新向量组都\textbf{线性相关}。
    \end{enumerate}
    则称该部分组为向量组 $S$ 的一个\textbf{极大线性无关组}（简称\textbf{极大无关组}）。

    等价地：极大无关组是向量组中能线性表出该组中所有其他向量的、含向量个数最多的线性无关部分组。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{极大线性无关组的性质}{maximal-independent-properties}
    \begin{enumerate}
        \item 向量组的任意两个极大无关组所含向量的个数相同（称为该向量组的秩）。
        \item 含非零向量的向量组必有极大无关组；仅由零向量组成的向量组没有极大无关组（秩规定为 $0$）。
        \item 向量组的极大无关组不唯一，但其秩唯一。
        \item 向量组与其任意极大无关组等价（互相线性表出）。
        \item 线性无关的向量组的极大无关组即为其自身。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{formula}{极大线性无关组的求法}{maximal-independent-computation}
    求向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 的一个极大线性无关组，常用以下方法：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{列排法}：将向量按列排成矩阵，进行初等\textbf{行}变换化为行阶梯形，阶梯形中主元所在列对应的原向量即构成一个极大无关组。
        \item \textbf{行排法}：将向量按行排成矩阵，进行初等\textbf{行}变换化为行阶梯形，非零行即构成一个极大无关组（此时每个非零行是原向量组的线性组合，而非原向量本身；若需要原向量组中的向量，应使用列排法）。
    \end{enumerate}
\end{formula}

\boxed{\textbf{例}}
求向量组
\[
\boldsymbol{\alpha}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 3 \\ 2 \end{pmatrix},\;
\boldsymbol{\alpha}_2 = \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ -1 \\ 3 \end{pmatrix},\;
\boldsymbol{\alpha}_3 = \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 4 \\ -1 \end{pmatrix},\;
\boldsymbol{\alpha}_4 = \begin{pmatrix} -1 \\ 3 \\ 1 \\ 5 \end{pmatrix},\;
\boldsymbol{\alpha}_5 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 2 \\ -1 \end{pmatrix}
\]
的一个极大线性无关组，并将其余向量用该极大无关组线性表出。

\textbf{解} 将向量按列排成矩阵，进行初等行变换：
\[
\begin{aligned}
A &= (\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3, \boldsymbol{\alpha}_4, \boldsymbol{\alpha}_5)
= \begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 & -1 & 1 \\
1 & 1 & 0 & 3 & 0 \\
3 & -1 & 4 & 1 & 2 \\
2 & 3 & -1 & 5 & -1
\end{pmatrix} \\
&\xrightarrow{\substack{r_2 - r_1 \\ r_3 - 3r_1 \\ r_4 - 2r_1}}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 & -1 & 1 \\
0 & 2 & -2 & 4 & -1 \\
0 & 2 & -2 & 4 & -1 \\
0 & 5 & -5 & 7 & -3
\end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_3 - r_2 \\ r_4 - \frac{5}{2}r_2}}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 & -1 & 1 \\
0 & 2 & -2 & 4 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & -3 & -\frac{1}{2}
\end{pmatrix} \\
&\xrightarrow{r_3 \leftrightarrow r_4}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 & -1 & 1 \\
0 & 2 & -2 & 4 & -1 \\
0 & 0 & 0 & -3 & -\frac{1}{2} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\end{aligned}
\]
主元位于第 1, 2, 4 列，故 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_4$ 构成一个极大无关组。秩为 $3$。

将 $\boldsymbol{\alpha}_3, \boldsymbol{\alpha}_5$ 用极大无关组表出：由阶梯形可读出
\[
\begin{cases}
x_1 - x_2 + 2x_3 - x_4 + x_5 = 0 \\
2x_2 - 2x_3 + 4x_4 - x_5 = 0 \\
-3x_4 - \frac{1}{2}x_5 = 0
\end{cases}
\]
对 $\boldsymbol{\alpha}_3$（即解 $A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{0}$ 中对应第 3 列为自由变量的情形），也可直接利用线性关系。观察行阶梯形末列系数：
\begin{itemize}
    \item 第 3 列是第 1 列与第 2 列的线性组合，回代得 $\boldsymbol{\alpha}_3 = \boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2$。
    \item 第 5 列也可类似求出：$\boldsymbol{\alpha}_5 = \frac{1}{3}\boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{5}{6}\boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{6}\boldsymbol{\alpha}_4$。
\end{itemize}

更直接的方法：继续化为行最简形，
\[
\xrightarrow{\substack{r_2 / 2 \\ r_3 / (-3)}}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 & -1 & 1 \\
0 & 1 & -1 & 2 & -\frac{1}{2} \\
0 & 0 & 0 & 1 & \frac{1}{6} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_1 + r_2 \\ r_2 - 2r_3}}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 & 0 & \frac{1}{3} \\
0 & 1 & -1 & 0 & -\frac{5}{6} \\
0 & 0 & 0 & 1 & \frac{1}{6} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]
由此可直接读出：
\[
\boldsymbol{\alpha}_3 = 1 \cdot \boldsymbol{\alpha}_1 + (-1) \cdot \boldsymbol{\alpha}_2 + 0 \cdot \boldsymbol{\alpha}_4, \quad
\boldsymbol{\alpha}_5 = \frac{1}{3}\boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{5}{6}\boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{6}\boldsymbol{\alpha}_4
\]
即 $\boldsymbol{\alpha}_3 = \boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2$，$\boldsymbol{\alpha}_5 = \frac{1}{3}\boldsymbol{\alpha}_1 - \frac{5}{6}\boldsymbol{\alpha}_2 + \frac{1}{6}\boldsymbol{\alpha}_4$。

\subsection{等价向量组}

\begin{mydef}{等价向量组}{equivalent-vector-sets}
    设有两个 $n$ 维向量组：
    \begin{align*}
        \text{(I)}&\quad \boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_r \\
        \text{(II)}&\quad \boldsymbol{\beta}_1, \boldsymbol{\beta}_2, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s
    \end{align*}
    若 (I) 中每个向量均可由 (II) 线性表出，且 (II) 中每个向量均可由 (I) 线性表出，则称向量组 (I) 与向量组 (II) \textbf{等价}，记作
    \[
    \{\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_r\} \sim \{\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s\}
    \]
\end{mydef}

\begin{conclusion}{等价向量组的性质}{equivalent-vector-properties}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{自反性}：任何向量组与自身等价。
        \item \textbf{对称性}：若 (I) $\sim$ (II)，则 (II) $\sim$ (I)。
        \item \textbf{传递性}：若 (I) $\sim$ (II)，(II) $\sim$ (III)，则 (I) $\sim$ (III)。
        \item \textbf{等价向量组等秩}：若两向量组等价，则它们的秩相等。反之不真。
        \item 向量组与其任一极大线性无关组等价。
        \item 两向量组等价的充要条件是：它们可以互相线性表出。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{向量组等价的充要条件（矩阵形式）}{equivalence-matrix-condition}
    设向量组 (I)：$\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_r$ 和 (II)：$\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s$，构成矩阵
    \[
    A = (\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_r), \quad B = (\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_s)
    \]
    则 (I) 与 (II) 等价 $\Leftrightarrow$ 存在矩阵 $C_{r \times s}$ 和 $D_{s \times r}$ 使得
    \[
    B = AC, \quad A = BD
    \]
    此时，两向量组等价的另一充要条件是：
    \[
    \operatorname{rank}(A) = \operatorname{rank}(B) = \operatorname{rank}(A \mid B)
    \]
    即两矩阵秩相等，且都等于将它们拼在一起后的秩。换言之：两向量组互相线性表出。
\end{conclusion}

\subsection{向量空间}

\begin{mydef}{向量空间}{vector-space}
    设 $V$ 是 $n$ 维向量的一个非空集合，若 $V$ 对向量的加法和数乘运算封闭，即满足：
    \begin{enumerate}
        \item 对任意 $\boldsymbol{\alpha}, \boldsymbol{\beta} \in V$，有 $\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta} \in V$；
        \item 对任意 $\boldsymbol{\alpha} \in V$ 和 $k \in \mathbb{R}$，有 $k\boldsymbol{\alpha} \in V$。
    \end{enumerate}
    则称 $V$ 是一个\textbf{向量空间}（或\textbf{线性空间}）。

    全体 $n$ 维实向量的集合 $\mathbb{R}^n$ 在通常的向量加法和数乘下构成向量空间。
\end{mydef}

\begin{mydef}{子空间}{subspace}
    设 $V$ 是向量空间，$W \subseteq V$ 且 $W \neq \varnothing$。若 $W$ 对 $V$ 中的加法和数乘也封闭，则称 $W$ 是 $V$ 的一个\textbf{子空间}。

    验证子空间只需验证两条：非空（通常验证 $\boldsymbol{0} \in W$），以及加法和数乘的封闭性。
\end{mydef}

\begin{mydef}{生成子空间}{span}
    设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m \in \mathbb{R}^n$，它们的全部线性组合构成的集合
    \[
    \operatorname{span}\{\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m\} = \{k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m \mid k_i \in \mathbb{R}\}
    \]
    是一个子空间，称为由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ \textbf{生成}（或\textbf{张成}）的子空间。

    $\operatorname{span}\{\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m\}$ 的维数等于向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 的秩。
\end{mydef}

\boxed{\textbf{例}}
在 $\mathbb{R}^3$ 中，设 $\boldsymbol{\alpha}_1 = (1, 0, 0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_2 = (0, 1, 0)^\mathrm{T}$，则
\[
\operatorname{span}\{\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2\} = \{(x, y, 0)^\mathrm{T} \mid x, y \in \mathbb{R}\}
\]
即 $xy$-平面，这是 $\mathbb{R}^3$ 的一个二维子空间。

\subsection{基、维数与坐标}

\begin{mydef}{基}{basis}
    设 $V$ 是向量空间，若 $V$ 中的向量组 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 满足：
    \begin{enumerate}
        \item $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 线性无关；
        \item $V$ 中任一向量均可由 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 线性表出。
    \end{enumerate}
    则称 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 为 $V$ 的一组\textbf{基}。

    $V$ 的基所含向量的个数称为 $V$ 的\textbf{维数}，记作 $\dim V$。
    规定零空间 $\{\boldsymbol{0}\}$ 的维数为 $0$。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{基的判定方法}{basis-criterion}
    在 $n$ 维向量空间 $V$ 中，以下条件等价：
    \begin{enumerate}
        \item $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 是 $V$ 的一组基；
        \item $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 线性无关；
        \item $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 可张成 $V$（即 $\operatorname{span}\{\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n\} = V$）；
        \item 以 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 为列向量的 $n$ 阶矩阵可逆（行列式非零）。
    \end{enumerate}
    特别地，在 $n$ 维空间中，任意 $n$ 个线性无关的向量都构成基；任意 $n+1$ 个向量必然线性相关。
\end{conclusion}

\begin{mydef}{坐标}{coordinates}
    设 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 是 $V$ 的一组基，则对任意 $\boldsymbol{\alpha} \in V$，存在唯一的一组实数 $x_1, x_2, \ldots, x_n$ 使得
    \[
    \boldsymbol{\alpha} = x_1\boldsymbol{\varepsilon}_1 + x_2\boldsymbol{\varepsilon}_2 + \cdots + x_n\boldsymbol{\varepsilon}_n
    \]
    称 $(x_1, x_2, \ldots, x_n)^\mathrm{T}$ 为 $\boldsymbol{\alpha}$ 在基 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 下的\textbf{坐标}（列向量）。
\end{mydef}

\begin{mydef}{标准基}{standard-basis}
    在 $\mathbb{R}^n$ 中，
    \[
    \boldsymbol{e}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix},\;
    \boldsymbol{e}_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix},\;
    \ldots,\;
    \boldsymbol{e}_n = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
    \]
    构成 $\mathbb{R}^n$ 的一组基，称为\textbf{标准基}（或\textbf{自然基}）。
    向量 $(a_1, a_2, \ldots, a_n)^\mathrm{T}$ 在标准基下的坐标即为其分量自身。
\end{mydef}

\subsection{基变换与坐标变换}

\begin{mydef}{过渡矩阵}{transition-matrix}
    设 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$（旧基）和 $\boldsymbol{\varepsilon}'_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}'_n$（新基）是 $V$ 的两组基。新基中的每个向量都可由旧基线性表出：
    \[
    (\boldsymbol{\varepsilon}'_1, \boldsymbol{\varepsilon}'_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}'_n) = (\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n) P
    \]
    其中 $P = (p_{ij})_{n \times n}$ 称为从旧基到新基的\textbf{过渡矩阵}。

    具体地，$P$ 的第 $j$ 列是 $\boldsymbol{\varepsilon}'_j$ 在旧基下的坐标：
    \[
    \boldsymbol{\varepsilon}'_j = p_{1j}\boldsymbol{\varepsilon}_1 + p_{2j}\boldsymbol{\varepsilon}_2 + \cdots + p_{nj}\boldsymbol{\varepsilon}_n
    \]
    过渡矩阵必为可逆矩阵（因其列向量为线性无关向量在新基表达下的坐标）。
\end{mydef}

\begin{formula}{坐标变换公式}{coordinate-transformation}
    设向量 $\boldsymbol{\alpha}$ 在旧基 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n$ 下的坐标为 $\boldsymbol{x} = (x_1, \ldots, x_n)^\mathrm{T}$，在新基 $\boldsymbol{\varepsilon}'_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}'_n$ 下的坐标为 $\boldsymbol{x}' = (x'_1, \ldots, x'_n)^\mathrm{T}$，则
    \[
    \boldsymbol{x} = P\boldsymbol{x}', \quad \text{或等价地} \quad \boldsymbol{x}' = P^{-1}\boldsymbol{x}
    \]
    其中 $P$ 是从旧基到新基的过渡矩阵。

    推导：
    \[
    \boldsymbol{\alpha} = (\boldsymbol{\varepsilon}_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n)\boldsymbol{x} = (\boldsymbol{\varepsilon}'_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}'_n)\boldsymbol{x}' = (\boldsymbol{\varepsilon}_1, \ldots, \boldsymbol{\varepsilon}_n)P\boldsymbol{x}'
    \]
    由坐标的唯一性得 $\boldsymbol{x} = P\boldsymbol{x}'$。
\end{formula}

\begin{conclusion}{过渡矩阵的性质}{transition-matrix-properties}
    \begin{enumerate}
        \item 过渡矩阵 $P$ 必为可逆矩阵。
        \item 若从基 (I) 到基 (II) 的过渡矩阵为 $P$，则从基 (II) 到基 (I) 的过渡矩阵为 $P^{-1}$。
        \item 若从基 (I) 到基 (II) 的过渡矩阵为 $P$，从基 (II) 到基 (III) 的过渡矩阵为 $Q$，则从基 (I) 到基 (III) 的过渡矩阵为 $PQ$。
        \item 对于标准基，从标准基到任意基 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 的过渡矩阵就是 $(\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n)$ 本身。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\boxed{\textbf{例}}
在 $\mathbb{R}^3$ 中，设旧基为标准基 $\boldsymbol{e}_1, \boldsymbol{e}_2, \boldsymbol{e}_3$，新基为
\[
\boldsymbol{\varepsilon}'_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix},\;
\boldsymbol{\varepsilon}'_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix},\;
\boldsymbol{\varepsilon}'_3 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\]
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求从旧基到新基的过渡矩阵 $P$；
    \item[(2)] 求向量 $\boldsymbol{\alpha} = (3, 2, 1)^\mathrm{T}$ 在新基下的坐标。
\end{enumerate}

\textbf{解}
(1) 旧基为标准基，故过渡矩阵即为新基向量按列排成的矩阵：
\[
P = (\boldsymbol{\varepsilon}'_1, \boldsymbol{\varepsilon}'_2, \boldsymbol{\varepsilon}'_3) = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]

(2) 由坐标变换公式 $\boldsymbol{x} = P\boldsymbol{x}'$，故 $\boldsymbol{x}' = P^{-1}\boldsymbol{x}$。先求 $P^{-1}$：
\[
\begin{aligned}
(P \mid I) &= \left(\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right)
\xrightarrow{\substack{r_1 - r_3 \\ r_2 - r_3}}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & -1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right) \\
&\xrightarrow{r_1 - r_2}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & -1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right)
\xrightarrow{\text{交换行}}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 0
\end{array}\right)
\end{aligned}
\]
故
\[
P^{-1} = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -1 \\
1 & -1 & 0
\end{pmatrix}
\]
于是
\[
\boldsymbol{x}' = P^{-1}\boldsymbol{x} = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -1 \\
1 & -1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 3 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\]
即 $\boldsymbol{\alpha}$ 在新基下的坐标为 $(1, 1, 1)^\mathrm{T}$。验证：$1 \cdot \boldsymbol{\varepsilon}'_1 + 1 \cdot \boldsymbol{\varepsilon}'_2 + 1 \cdot \boldsymbol{\varepsilon}'_3 = (3, 2, 1)^\mathrm{T} = \boldsymbol{\alpha}$，正确。

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（选择题）} 设向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3$ 线性无关，则下列向量组中线性无关的是 \underline{\qquad}。
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2,\ \boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3,\ \boldsymbol{\alpha}_3 - \boldsymbol{\alpha}_1$
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2,\ \boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3,\ \boldsymbol{\alpha}_1 + 2\boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3$
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 + 2\boldsymbol{\alpha}_2,\ 2\boldsymbol{\alpha}_2 + 3\boldsymbol{\alpha}_3,\ 3\boldsymbol{\alpha}_3 + \boldsymbol{\alpha}_1$
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3,\ 2\boldsymbol{\alpha}_1 - 3\boldsymbol{\alpha}_2 + 22\boldsymbol{\alpha}_3,\ 3\boldsymbol{\alpha}_1 + 5\boldsymbol{\alpha}_2 - 5\boldsymbol{\alpha}_3$
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 选 (C)。

\textbf{分析：} 以 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3$ 为基（因其线性无关），将各选项中的向量用这组基的坐标表示，再判断坐标矩阵的行列式是否非零。

(A) 坐标矩阵为 $\begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$，行列式 $= 1 \cdot (1\cdot1 - 0\cdot1) - 0 + (-1)\cdot(1\cdot1 - 1\cdot0) = 1 - 1 = 0$，线性相关。

(B) 第三个向量 $= (\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2) + (\boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3)$，可由前两个线性表出，故线性相关。

(C) 坐标矩阵为 $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 2 & 2 & 0 \\ 0 & 3 & 3 \end{pmatrix}$，行列式 $= 1 \cdot (6 - 0) - 0 + 1 \cdot (6 - 0) = 12 \neq 0$，线性无关。

(D) 坐标矩阵 $\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 1 & -3 & 5 \\ 1 & 22 & -5 \end{pmatrix}$，第一行 $\times 3$ 减去第三行 $\times 1$ 等操作可验证行列式为零（或观察线性关系），线性相关。

\fi%
\item \textbf{（填空题）} 设向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1 = (1, 1, 0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_2 = (1, 0, 1)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\alpha}_3 = (0, 1, 1)^\mathrm{T}$，则向量 $\boldsymbol{\beta} = (2, -1, 3)^\mathrm{T}$ 在此向量组下的表出系数为 \underline{\qquad}。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 设 $\boldsymbol{\beta} = x_1\boldsymbol{\alpha}_1 + x_2\boldsymbol{\alpha}_2 + x_3\boldsymbol{\alpha}_3$，解方程组：
\[
\begin{cases}
x_1 + x_2 = 2 \\
x_1 + x_3 = -1 \\
x_2 + x_3 = 3
\end{cases}
\]
由第一式 $x_2 = 2 - x_1$，第二式 $x_3 = -1 - x_1$，代入第三式：
\[
(2 - x_1) + (-1 - x_1) = 3 \Rightarrow 1 - 2x_1 = 3 \Rightarrow x_1 = -1
\]
进而 $x_2 = 3$，$x_3 = 0$。故表出系数为 $(-1, 3, 0)^\mathrm{T}$。

验证：$(-1) \cdot (1,1,0)^\mathrm{T} + 3 \cdot (1,0,1)^\mathrm{T} + 0 \cdot (0,1,1)^\mathrm{T} = (2, -1, 3)^\mathrm{T}$。$\square$

\fi%
\item \textbf{（计算题）} 求向量组
\[
\boldsymbol{\alpha}_1 = (1, 2, 3, 4)^\mathrm{T},\;
\boldsymbol{\alpha}_2 = (2, 3, 4, 5)^\mathrm{T},\;
\boldsymbol{\alpha}_3 = (3, 4, 5, 6)^\mathrm{T},\;
\boldsymbol{\alpha}_4 = (4, 5, 6, 7)^\mathrm{T}
\]
的秩和一个极大线性无关组。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 以向量为列排成矩阵，作初等行变换：
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
2 & 3 & 4 & 5 \\
3 & 4 & 5 & 6 \\
4 & 5 & 6 & 7
\end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_2 - 2r_1 \\ r_3 - 3r_1 \\ r_4 - 4r_1}}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
0 & -1 & -2 & -3 \\
0 & -2 & -4 & -6 \\
0 & -3 & -6 & -9
\end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_3 - 2r_2 \\ r_4 - 3r_2}}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
0 & -1 & -2 & -3 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\]
阶梯形有两个非零行，故向量组的秩为 $2$。主元位于第 $1$ 和第 $2$ 列，故 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2$ 是一个极大线性无关组。

（也可选 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_3$ 等，极大无关组不唯一。）

\fi%
\item \textbf{（证明题）} 设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关，而 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m, \boldsymbol{\beta}$ 线性相关。证明：$\boldsymbol{\beta}$ 必可由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性表出，且表出方式唯一。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m, \boldsymbol{\beta}$ 线性相关，存在不全为零的数 $k_1, \ldots, k_m, k$ 使
\[
k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m + k\boldsymbol{\beta} = \boldsymbol{0}
\]
若 $k = 0$，则 $k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m = \boldsymbol{0}$。由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关，得 $k_1 = \cdots = k_m = 0$，与系数不全为零矛盾。故 $k \neq 0$。

于是
\[
\boldsymbol{\beta} = -\frac{k_1}{k}\boldsymbol{\alpha}_1 - \cdots - \frac{k_m}{k}\boldsymbol{\alpha}_m
\]
即 $\boldsymbol{\beta}$ 可由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性表出。

若存在两种表出方式 $\boldsymbol{\beta} = \sum x_i \boldsymbol{\alpha}_i = \sum y_i \boldsymbol{\alpha}_i$，则相减得 $\sum (x_i - y_i)\boldsymbol{\alpha}_i = \boldsymbol{0}$。由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关知 $x_i - y_i = 0$（$i=1,\ldots,m$），故表出方式唯一。$\square$

\fi%
\item \textbf{（填空题）} 在 $\mathbb{R}^3$ 中，基 $\boldsymbol{\varepsilon}_1 = (1, 1, 1)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\varepsilon}_2 = (1, 1, 0)^\mathrm{T}$，$\boldsymbol{\varepsilon}_3 = (1, 0, 0)^\mathrm{T}$ 到标准基的过渡矩阵为 \underline{\qquad}。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 从标准基 $\boldsymbol{e}_1, \boldsymbol{e}_2, \boldsymbol{e}_3$ 到基 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \boldsymbol{\varepsilon}_3$ 的过渡矩阵为 $P = (\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \boldsymbol{\varepsilon}_3)$。

从基 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \boldsymbol{\varepsilon}_3$ 到标准基的过渡矩阵为 $P^{-1}$。

由前例，$P = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix}$，$P^{-1} = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 1 & -1 & 0 \end{pmatrix}$。

故从 $\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \boldsymbol{\varepsilon}_3$ 到标准基的过渡矩阵为 $\begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 \\ 1 & -1 & 0 \end{pmatrix}$。

\fi%
\item \textbf{（选择题）} 设 $A = (\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3, \boldsymbol{\alpha}_4)$ 是 $4$ 阶方阵，且 $\operatorname{rank}(A) = 3$，$\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3$ 线性无关，$\boldsymbol{\alpha}_4 = \boldsymbol{\alpha}_1 + 2\boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3$。则 $A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{0}$ 的通解为 \underline{\qquad}。
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item $k(1, 2, 1, -1)^\mathrm{T}$
    \item $k(1, 2, 1, 1)^\mathrm{T}$
    \item $k(1, 2, -1, 1)^\mathrm{T}$
    \item $k(1, -2, 1, -1)^\mathrm{T}$
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 选 (A)。

\textbf{分析：} 由 $\boldsymbol{\alpha}_4 = \boldsymbol{\alpha}_1 + 2\boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3$ 得 $\boldsymbol{\alpha}_1 + 2\boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3 - \boldsymbol{\alpha}_4 = \boldsymbol{0}$，即
\[
A\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix} = \boldsymbol{0}
\]
\(\operatorname{rank}(A) = 3\)，故 \(A\boldsymbol{x} = \boldsymbol{0}\) 的解空间维数为 \(4 - 3 = 1\)。上述非零向量即为一个基础解系，通解为 \(k(1, 2, 1, -1)^\mathrm{T}\)。

\boxed{\text{注}} 本题涉及线性方程组解的结构（通解、基础解系），详细内容见第四章。此处可直接由「系数矩阵秩为 \(r\)、未知数 \(n\) 个 \(\Rightarrow\) 解空间维数 \(n-r\)」这一结论得出答案，该结论的推导同样在第四章给出。

\fi%
\end{enumerate}

\subsection{综合提高题}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（证明题）} 设向量组 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关，求证：
\[
\boldsymbol{\beta}_1 = \boldsymbol{\alpha}_1,\quad
\boldsymbol{\beta}_2 = \boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2,\quad
\ldots,\quad
\boldsymbol{\beta}_m = \boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + \boldsymbol{\alpha}_m
\]
也线性无关。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 设 $k_1\boldsymbol{\beta}_1 + k_2\boldsymbol{\beta}_2 + \cdots + k_m\boldsymbol{\beta}_m = \boldsymbol{0}$，代入 $\boldsymbol{\beta}_i$ 的定义：
\[
k_1\boldsymbol{\alpha}_1 + k_2(\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2) + \cdots + k_m(\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + \boldsymbol{\alpha}_m) = \boldsymbol{0}
\]
整理 $\boldsymbol{\alpha}_j$ 的系数（$j = 1, \ldots, m$）：
\[
(k_1 + k_2 + \cdots + k_m)\boldsymbol{\alpha}_1 + (k_2 + \cdots + k_m)\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + k_m\boldsymbol{\alpha}_m = \boldsymbol{0}
\]
由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 线性无关，各系数为零：
\[
\begin{cases}
k_1 + k_2 + \cdots + k_m = 0 \\
k_2 + \cdots + k_m = 0 \\
\quad \vdots \\
k_m = 0
\end{cases}
\]
从下往上依次得 $k_m = 0, k_{m-1} = 0, \ldots, k_1 = 0$。故 $\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_m$ 线性无关。$\square$

\fi%
\item \textbf{（证明题）} 设 $A$ 是 $m \times n$ 矩阵，$B$ 是 $n \times s$ 矩阵。证明：
\[
\operatorname{rank}(AB) \leq \min\{\operatorname{rank}(A), \operatorname{rank}(B)\}
\]

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 将 $A$ 按列分块为 $A = (\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n)$，则 $AB$ 的每一列是 $A$ 的列向量的线性组合。具体地，设 $B = (b_{ij})$，则 $AB$ 的第 $j$ 列为
\[
b_{1j}\boldsymbol{\alpha}_1 + b_{2j}\boldsymbol{\alpha}_2 + \cdots + b_{nj}\boldsymbol{\alpha}_n
\]
因此 $AB$ 的列向量组可由 $A$ 的列向量组线性表出，从而
\[
\operatorname{rank}(AB) \leq \operatorname{rank}(A)
\]

另一方面，$\operatorname{rank}(AB) = \operatorname{rank}((AB)^\mathrm{T}) = \operatorname{rank}(B^\mathrm{T}A^\mathrm{T})$。同理，$B^\mathrm{T}A^\mathrm{T}$ 的列向量组可由 $B^\mathrm{T}$ 的列向量组线性表出，故
\[
\operatorname{rank}(AB) \leq \operatorname{rank}(B^\mathrm{T}) = \operatorname{rank}(B)
\]
综上，$\operatorname{rank}(AB) \leq \min\{\operatorname{rank}(A), \operatorname{rank}(B)\}$。$\square$

\fi%
\item \textbf{（证明题）} 设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 是 $n$ 维向量空间 $V$ 的一组基，$\boldsymbol{\beta}_1, \boldsymbol{\beta}_2, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n$ 是 $V$ 中任意一组向量，且满足
\[
(\boldsymbol{\beta}_1, \boldsymbol{\beta}_2, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n) = (\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n) P
\]
证明：$\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n$ 是 $V$ 的基当且仅当 $P$ 可逆。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}}
\textbf{充分性：} 若 $P$ 可逆，设 $k_1\boldsymbol{\beta}_1 + \cdots + k_n\boldsymbol{\beta}_n = \boldsymbol{0}$，即
\[
(\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n)\begin{pmatrix} k_1 \\ \vdots \\ k_n \end{pmatrix} = (\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n)P\boldsymbol{k} = \boldsymbol{0}
\]
由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 线性无关，得 $P\boldsymbol{k} = \boldsymbol{0}$。$P$ 可逆，故 $\boldsymbol{k} = \boldsymbol{0}$，即 $\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n$ 线性无关。$n$ 维空间中 $n$ 个线性无关的向量必为基。

\textbf{必要性：} 若 $\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n$ 是基，则存在矩阵 $Q$ 使得
\[
(\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n) = (\boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_n) Q = (\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n) P Q
\]
由 $\boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_n$ 线性无关，比较坐标得 $PQ = I$。同理可证 $QP = I$，故 $P$ 可逆，且 $Q = P^{-1}$。$\square$

\fi%
\item \textbf{（计算与证明题）} 求向量组
\[
\boldsymbol{\alpha}_1 = (1, 0, 2, 1)^\mathrm{T},\;
\boldsymbol{\alpha}_2 = (2, 0, 1, -1)^\mathrm{T},\;
\boldsymbol{\alpha}_3 = (1, 1, 1, 1)^\mathrm{T},\;
\boldsymbol{\alpha}_4 = (3, 1, 0, 3)^\mathrm{T}
\]
的所有极大线性无关组。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 以向量为列排成矩阵，作初等行变换：
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
2 & 1 & 1 & 0 \\
1 & -1 & 1 & 3
\end{pmatrix}
\xrightarrow{\substack{r_3 - 2r_1 \\ r_4 - r_1}}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & -3 & -1 & -6 \\
0 & -3 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\xrightarrow{r_2 \leftrightarrow r_4}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & -3 & 0 & 0 \\
0 & -3 & -1 & -6 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\]
\[
\xrightarrow{r_3 - r_2}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & -3 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 & -6 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\xrightarrow{r_4 + r_3}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & -3 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 & -6 \\
0 & 0 & 0 & -5
\end{pmatrix}
\]
秩为 $4$，向量组本身线性无关，故唯一的极大线性无关组即为其自身：$\{\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3, \boldsymbol{\alpha}_4\}$。

（若不放心，可验证行列式
\[
\det(\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3, \boldsymbol{\alpha}_4) = \begin{vmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
2 & 1 & 1 & 0 \\
1 & -1 & 1 & 3
\end{vmatrix} \neq 0
\]
按第二行展开可快速验证其非零。）

\fi%
\item \textbf{（证明题）} 设 $V_1, V_2$ 是向量空间 $V$ 的两个子空间，证明：
\[
\dim(V_1 + V_2) = \dim V_1 + \dim V_2 - \dim(V_1 \cap V_2)
\]
其中 $V_1 + V_2 = \{\boldsymbol{\alpha} + \boldsymbol{\beta} \mid \boldsymbol{\alpha} \in V_1, \boldsymbol{\beta} \in V_2\}$。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 设 $\dim V_1 = r$，$\dim V_2 = s$，$\dim(V_1 \cap V_2) = t$。

取 $V_1 \cap V_2$ 的一组基 $\boldsymbol{\gamma}_1, \ldots, \boldsymbol{\gamma}_t$。由基扩张定理，可将其分别扩张为 $V_1$ 的基和 $V_2$ 的基：
\begin{align*}
V_1 &: \boldsymbol{\gamma}_1, \ldots, \boldsymbol{\gamma}_t, \boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{r-t} \\
V_2 &: \boldsymbol{\gamma}_1, \ldots, \boldsymbol{\gamma}_t, \boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_{s-t}
\end{align*}

我们断言：$\boldsymbol{\gamma}_1, \ldots, \boldsymbol{\gamma}_t, \boldsymbol{\alpha}_1, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{r-t}, \boldsymbol{\beta}_1, \ldots, \boldsymbol{\beta}_{s-t}$ 是 $V_1 + V_2$ 的一组基。

\textbf{张成性：} $V_1 + V_2$ 中任一向量可写为 $\boldsymbol{u} + \boldsymbol{v}$（$\boldsymbol{u} \in V_1, \boldsymbol{v} \in V_2$）。$\boldsymbol{u}$ 可由 $V_1$ 的基表出，$\boldsymbol{v}$ 可由 $V_2$ 的基表出，故 $\boldsymbol{u} + \boldsymbol{v}$ 可由上述合并的向量组表出。

\textbf{线性无关性：} 设
\[
\sum_{i=1}^{t} c_i \boldsymbol{\gamma}_i + \sum_{j=1}^{r-t} a_j \boldsymbol{\alpha}_j + \sum_{k=1}^{s-t} b_k \boldsymbol{\beta}_k = \boldsymbol{0}
\]
令 $\boldsymbol{w} = \sum c_i \boldsymbol{\gamma}_i + \sum a_j \boldsymbol{\alpha}_j = -\sum b_k \boldsymbol{\beta}_k$。左边 $\in V_1$，右边 $\in V_2$，故 $\boldsymbol{w} \in V_1 \cap V_2$。$\boldsymbol{w}$ 可由 $V_1 \cap V_2$ 的基表出：
\[
\boldsymbol{w} = \sum_{i=1}^{t} d_i \boldsymbol{\gamma}_i
\]
于是 $\sum d_i \boldsymbol{\gamma}_i + \sum b_k \boldsymbol{\beta}_k = \boldsymbol{0}$。由 $\boldsymbol{\gamma}_i, \boldsymbol{\beta}_k$ 线性无关（作为 $V_2$ 的基的一部分），得所有 $d_i = 0$，$b_k = 0$。进而 $\boldsymbol{w} = \boldsymbol{0}$，再由 $V_1$ 的基的无关性得 $c_i = 0$，$a_j = 0$。

故这组向量线性无关，是 $V_1 + V_2$ 的基。其中向量个数为 $t + (r - t) + (s - t) = r + s - t$，即
\[
\dim(V_1 + V_2) = \dim V_1 + \dim V_2 - \dim(V_1 \cap V_2)
\]
$\square$

\fi%
\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（\boxed{\textbf{真题风格}}·选择题）} 设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3$ 是 $\mathbb{R}^3$ 的一组基，则下列向量组中也是 $\mathbb{R}^3$ 的基的是 \underline{\qquad}。
\begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_2,\ \boldsymbol{\alpha}_2 - \boldsymbol{\alpha}_3,\ \boldsymbol{\alpha}_3 - \boldsymbol{\alpha}_1$
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2,\ \boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3,\ \boldsymbol{\alpha}_3 + \boldsymbol{\alpha}_1$
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1,\ \boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2,\ 2\boldsymbol{\alpha}_1 + 2\boldsymbol{\alpha}_2$
    \item $\boldsymbol{\alpha}_1 + \boldsymbol{\alpha}_2,\ \boldsymbol{\alpha}_2 + \boldsymbol{\alpha}_3,\ \boldsymbol{\alpha}_1 - \boldsymbol{\alpha}_3$
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}} 选 \textbf{(B)}。

\textbf{分析：} 将各选项的新向量用原基 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \boldsymbol{\alpha}_3$ 的坐标表示，判断过渡矩阵是否可逆（行列式是否非零）。

(A) 过渡矩阵 $P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 \\ -1 & 1 & 0 \\ 0 & -1 & 1 \end{pmatrix}$，$\det P = 1 \cdot (1 \cdot 1 - 0) - 0 + (-1) \cdot ((-1)\cdot(-1) - 1 \cdot 0) = 1 - 1 = 0$，不是基。

(B) 过渡矩阵 $P = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$，$\det P = 1 \cdot 1 - 0 + 1 \cdot 1 = 2 \neq 0$，是基。

(C) 第三个向量是第二个向量的 $2$ 倍，向量组线性相关，不是基。

(D) 记三个向量依次为 $\boldsymbol{\beta}_1,\boldsymbol{\beta}_2,\boldsymbol{\beta}_3$，则
$\boldsymbol{\beta}_1-\boldsymbol{\beta}_2-\boldsymbol{\beta}_3=\boldsymbol{0}$，故向量组线性相关，不是基。

\boxed{\text{注}} 判断由一组基线性组合得到的新向量组是否仍为基，只需判断相应坐标矩阵是否可逆；在三阶情形下可直接计算其行列式。

\fi%
\item \textbf{（\boxed{\textbf{真题风格}}·计算题）} 在 $\mathbb{R}^3$ 中，设有两组基：
\begin{align*}
\text{(I)}&\quad \boldsymbol{\varepsilon}_1 = (1, 1, 1)^\mathrm{T},\; \boldsymbol{\varepsilon}_2 = (1, 1, 0)^\mathrm{T},\; \boldsymbol{\varepsilon}_3 = (1, 0, 0)^\mathrm{T} \\
\text{(II)}&\quad \boldsymbol{\eta}_1 = (1, 0, -1)^\mathrm{T},\; \boldsymbol{\eta}_2 = (2, 1, 1)^\mathrm{T},\; \boldsymbol{\eta}_3 = (1, 1, 1)^\mathrm{T}
\end{align*}
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 求从基 (I) 到基 (II) 的过渡矩阵；
    \item[(2)] 已知向量 $\boldsymbol{\alpha}$ 在基 (I) 下的坐标为 $(1, -1, 2)^\mathrm{T}$，求 $\boldsymbol{\alpha}$ 在基 (II) 下的坐标。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
(1) 设从标准基 $\boldsymbol{e}_1, \boldsymbol{e}_2, \boldsymbol{e}_3$ 到 (I) 的过渡矩阵为 $P_1 = (\boldsymbol{\varepsilon}_1, \boldsymbol{\varepsilon}_2, \boldsymbol{\varepsilon}_3)$，到 (II) 的过渡矩阵为 $P_2 = (\boldsymbol{\eta}_1, \boldsymbol{\eta}_2, \boldsymbol{\eta}_3)$。

则从 (I) 到 (II) 的过渡矩阵为 $P = P_1^{-1}P_2$。

\[
P_1 = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0
\end{pmatrix}, \quad
P_2 = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 1 & 1 \\
-1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\]

由前例，$P_1^{-1} = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -1 \\
1 & -1 & 0
\end{pmatrix}$。

故
\[
P = P_1^{-1}P_2 = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -1 \\
1 & -1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 1 & 1 \\
-1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
-1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\]

(2) 设 $\boldsymbol{\alpha}$ 在 (I) 下的坐标为 $\boldsymbol{x} = (1, -1, 2)^\mathrm{T}$，在 (II) 下的坐标为 $\boldsymbol{y}$。由坐标变换公式：
\[
\boldsymbol{x} = P \boldsymbol{y}
\]
故 $\boldsymbol{y} = P^{-1}\boldsymbol{x}$。求 $P^{-1}$：
\[
(P \mid I) = \left(\begin{array}{ccc|ccc}
-1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_1 \leftrightarrow r_2}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
-1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}\right)
\]
\[
\xrightarrow{\substack{r_2 + r_1 \\ r_3 - r_1}}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 1
\end{array}\right)
\xrightarrow{r_2 - r_3}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 2 & -1 \\
0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 1
\end{array}\right)
\]
\[
\xrightarrow{r_2 \leftrightarrow r_3}
\left(\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & -1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 2 & -1
\end{array}\right)
\]
故
\[
P^{-1} = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & -1 & 1 \\
1 & 2 & -1
\end{pmatrix}
\]
于是
\[
\boldsymbol{y} = P^{-1}\boldsymbol{x} = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & -1 & 1 \\
1 & 2 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 2 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} -1 \\ 3 \\ -3 \end{pmatrix}
\]
即 $\boldsymbol{\alpha}$ 在基 (II) 下的坐标为 $(-1, 3, -3)^\mathrm{T}$。

验证：$\boldsymbol{\alpha}$ 在标准基下为 $P_1\boldsymbol{x} = (2, 0, 1)^\mathrm{T}$。以 $\boldsymbol{y}$ 用基 (II) 表出：$(-1)\boldsymbol{\eta}_1 + 3\boldsymbol{\eta}_2 + (-3)\boldsymbol{\eta}_3 = (-1, 0, 1)^\mathrm{T} + (6, 3, 3)^\mathrm{T} + (-3, -3, -3)^\mathrm{T} = (2, 0, 1)^\mathrm{T}$，正确。$\square$

\fi%
\item \textbf{（真题风格·证明题）} 设 $\boldsymbol{\alpha}_1, \boldsymbol{\alpha}_2, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_m$ 是一组 $n$ 维向量，其秩为 $r$。证明：这 $m$ 个向量中的任意 $r$ 个线性无关的向量都构成该向量组的一个极大线性无关组。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{证明}} 设 $\boldsymbol{\alpha}_{i_1}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{i_r}$ 是原向量组中任意 $r$ 个线性无关的向量。对原向量组中的任意向量 $\boldsymbol{\alpha}_j$，考虑向量组 $\boldsymbol{\alpha}_{i_1}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{i_r}, \boldsymbol{\alpha}_j$。

因为原向量组的秩为 $r$，所以其中任意 $r+1$ 个向量必然线性相关。故 $\boldsymbol{\alpha}_{i_1}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{i_r}, \boldsymbol{\alpha}_j$ 线性相关。由定理 4，$\boldsymbol{\alpha}_j$ 可由 $\boldsymbol{\alpha}_{i_1}, \ldots, \boldsymbol{\alpha}_{i_r}$ 线性表出。

因此原向量组中每个向量均可由这 $r$ 个向量线性表出，而这 $r$ 个向量自身线性无关，故它们构成一个极大线性无关组。$\square$

\boxed{\text{注}} 此结论说明：秩为 $r$ 的向量组中，任何 $r$ 个线性无关的向量自动构成极大无关组。这是寻找所有极大无关组的理论基础：只需枚举所有大小为 $r$ 的线性无关子集即可。

\fi%
\end{enumerate}
