\section{无穷级数}
\subsection{常数项级数}

\begin{mydef}{常数项级数}{ConstantTermSeries}
    若级数\(
        \sum_{n=1}^{\infty} a_n
    \)中\(a_n\)为常数，则称该级数为常数项级数。
\end{mydef}

\begin{mydef}{部分和,收敛与余项}{PartialSum}
    级数\(
        \sum_{n=1}^{\infty} a_n
    \)的部分和为
    \[
        S_n = a_1 + a_2 + \cdots + a_n
    \]

    若\(S_n\)收敛，则称该级数收敛；若\(S_n\)发散，则称该级数发散。
    若级数\(
        \sum_{n=1}^{\infty} a_n
    \)收敛，则其和为
    \[
        S = \lim_{n \to \infty} S_{n}
    \]
    其余项为
    \[
        R_n = S - S_n
    \]
    \end{mydef}
\begin{conclusion}{收敛级数的基本性质}{ConvergenceProperties}
    \begin{enumerate}
        \item 收敛级数的必要条件：级数\(
            \sum_{n=1}^{\infty} a_n
        \)收敛，则\(
            \lim\limits_{n \to \infty} a_n = 0
        \)
        \item 若两个级数\(
            \sum_{n=1}^{\infty} a_n
        \)和\(
            \sum_{n=1}^{\infty} b_n
        \)都收敛，则\(
            \sum_{n=1}^{\infty} (\lambda a_n + \mu b_n)
        \)也收敛。\\
        若\(\sum a_n\)收敛、\(\sum b_n\)发散且\(\mu\neq0\)，则\(\sum(\lambda a_n+\mu b_n)\)发散。若发散级数前的系数为零，则结论显然不成立。\\
        若两个级数都发散，则
        \(
            \sum_{n=1}^{\infty} (\lambda a_n \pm \mu b_n)
        \)
        敛散性需进行讨论。
        \item 绝对收敛级数的任意子级数都绝对收敛。一般收敛级数的子级数未必收敛；例如条件收敛级数的正项子级数通常发散。
        \item 在级数中添加或减少有限项不影响敛散性
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{formula}{几个重要的级数}{ImportantSeries}
    \begin{enumerate}
        \item 几何级数
        \(
            \sum_{n=1}^{\infty} q^n
        \)
        当且仅当
        \(
            |q| < 1
        \)时收敛，当
        \(
            |q| \geq 1
        \)时发散。
        \item p级数
        \(
            \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^p}
        \)
        当且仅当
        \(
            p > 1
        \)时收敛，当
        \(
            p \leq 1
        \)时发散。
        \item \(
            \sum_{n=2}^{\infty} \frac{1}{n^p \ln^q n}
        \)
        当\(p>1\)时收敛，当\(p<1\)时发散；当\(p=1\)时，\(q>1\)收敛，\(q\leq1\)发散。
    \end{enumerate}
\end{formula}

    \begin{mydef}{正项级数}{PositiveTermSeries}
        若级数\(
            \sum_{n=1}^{\infty} a_n
        \)中\(a_n\)全为正数，则称该级数为正项级数。
        正项级数的部分和数列单调非减。
        因此正项级数收敛的充要条件是它的部分和数列有界，即
        \[
            \text{有界} \Leftrightarrow \text{收敛}
        \]
    \end{mydef}
    \subsubsection{正项级数的收敛性的判别法}
    \begin{conclusion}{比较判别法}{ComparisonTest}
        设\(cv_n \geq u_n \geq 0(n \geq N), c > 0\)
        若\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} v_n
        \)收敛，则\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
        \)也收敛。
        若\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
        \)发散，则\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} v_n
        \)也发散。
        比较原理的极限形式为 \\
        设\(u_n \geq 0\), \(v_n \geq 0\), 若\(
            \lim\limits_{n \to \infty} \frac{v_n}{u_n} = A
        \),则有
        \begin{enumerate}
            \item 若 \(0 < A < \infty\), 则\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)与\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} v_n
            \)具有相同的敛散性。
            \item 若 \(A = 0\)，则\(v_n=o(u_n)\)；当二者均趋于零时，\(v_n\)是比\(u_n\)高阶的无穷小。并且从某项起有\(v_n<u_n\)。
            若\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)收敛，则\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} v_n
            \)也收敛。
            \item 若 \(A = \infty\)，则\(u_n=o(v_n)\)；当二者均趋于零时，\(v_n\)是比\(u_n\)低阶的无穷小。并且从某项起有\(u_n<v_n\)。
            若\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)发散，则\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} v_n
            \)也发散。
        \end{enumerate}
    \end{conclusion}
    \begin{conclusion}{比值与根值判别法(与几何级数比较)}{RatioAndRootTest}
       \begin{enumerate}
        \item \textbf{比值判别法}
        \[
            \lim\limits_{n \to \infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = \rho = 
            \begin{cases}
                \rho < 1 & \text{收敛} \\
                \rho > 1 & \text{发散} \\
                \rho = 1 & \text{此判别法失效}
            \end{cases}
        \]
        当\(\rho>1\)时，通项不能趋于零（事实上从某项起至少按几何速度增长），故级数发散；其余分支不能附加\(u_n\to+\infty\)这一结论。
        \item 根值判别法
        \[
            \lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{u_n} = R = 
            \begin{cases}
                R < 1 & \text{收敛} \\
                R > 1 & \text{发散} \\
                = 1 & \text{此判别法失效}
            \end{cases}
        \]
        当\(R>1\)时，通项不能趋于零，故级数发散；当\(R=1\)时判别法失效。
       \end{enumerate}
    \end{conclusion}
    \begin{conclusion}{与$p$级数比较，确定无穷小$u_n$关于$\frac{1}{n}$的阶}
        设\(u_n > 0\),\(
            \lim\limits_{n \to \infty} \frac{u_n}{\frac{1}{n^p}} = A
        \)
        若
        \begin{enumerate}
            \item \(
                0  < A < +\infty, p > 1
            \)即当\(n \to \infty\)时，\(u_n\)与\(n^{-p}\)同阶，并且相对于\(1/n\)是高阶无穷小。
            则\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)收敛。
            \item \(
                0 < A < +\infty, p \leq 1
            \)时级数发散。其中\(p=1\)时\(u_n\)与\(1/n\)同阶，\(0<p<1\)时为低阶无穷小，\(p\leq0\)时\(u_n\)甚至不趋于零。
            则\(
                \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)发散。
        \end{enumerate}
    \end{conclusion}

    \begin{conclusion}{积分判别法}{IntegralTest}
        设\(\sum u_n\)为正项级数,若\(
            \exists
        \)单调下降的函数\(f(x)\)满足\(f(n) = u_n\),则级数\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n
        \)收敛的充分必要条件是\(
            \int_{1}^{\infty} f(x) \mathrm{d}x 
        \)收敛
    \end{conclusion}
    \subsubsection{交错级数}
    \begin{conclusion}{交错级数的定义}{InterlacedSeries}
        若\(u_n \geq 0\)，则称\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} {(-1)^{n-1} u_n}
        \)为交错级数。
    \end{conclusion}

    \begin{conclusion}{莱布尼茨判别法}{LeibnizTest}
        设\(
            \sum\limits_{n = 1}^{\infty} {(-1)^{n-1} u_n}
        \)为交错级数,满足以下条件
        \begin{enumerate}
            \item \(
                u_n \geq u_{n+1}, n \geq N \geq 1
            \)
            \item \(
                \lim\limits_{n \to \infty} u_n = 0
            \)
        \end{enumerate}
        则\(\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}u_n\)收敛。若\(u_n\)从第一项起单调不增，则其和满足\(0\leq S\leq u_1\)；截断到第\(n\)项的余项满足
        \[
            |R_n|\leq u_{n+1},
        \]
        且余项符号与首个被舍去项相同。
    \end{conclusion}
    \begin{mydef}{绝对收敛与条件收敛}{AbsoluteConvergenceAndConditionalConvergence}
        设\(\sum_{n = 1}^{\infty}u_n\)为任意项级数 \\
        若\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} |u_n|
        \)收敛,则称\(\sum_{n = 1}^{\infty}u_n\)绝对收敛。 \\
        若\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} |u_n|
        \)发散,而\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} u_n
        \)收敛,则称\(\sum_{n = 1}^{\infty}u_n\)为条件收敛。
    \end{mydef}
    \begin{conclusion}{关于绝对收敛与条件收敛的结论}{conclusion about AbsoluteConvergenceAndConditionalConvergence}
        \begin{enumerate}
            \item 绝对收敛的级数一定收敛。即若
            \(
                \sum_{n = 1}^{\infty} |u_n|
            \)收敛,则\(
                \sum_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)收敛。
            \item 条件收敛的全部正项或全部负项级数一定发散，即若
            \item \(
                \sum_{n = 1}^{\infty} u_n
            \)条件收敛,则级数\(
                \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{2} (|u_n| + u_n)
            \)与级数\(
                \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{2} (u_n - |u_n|)
            \)
            发散。
        \end{enumerate}
    \end{conclusion}
    \begin{conclusion}{判别任意项级数收敛的步骤}{StepsToDiscriminateConvergenceOfSeries}
        \begin{enumerate}
            \item 判断\(\sum_{n = 1}^{\infty} |u_n|\)是否收敛。
            \item 若\(\sum_{n = 1}^{\infty} |u_n|\)收敛,则\(\sum_{n = 1}^{\infty} u_n\)绝对收敛。
            \item 若\(\sum_{n = 1}^{\infty} |u_n|\)发散,则\(\sum_{n = 1}^{\infty} u_n\)可能收敛(条件收敛)。此时若为交错级数,可使用莱布尼茨判别法；否则使用其他判别法。
        \end{enumerate}
        \boxed{\text{注}}莱布尼茨判别法只是判断交错级数收敛的一个充分条件，当莱布尼茨判别法失效时，应转回到正常的判别步骤 \\
        \boxed{\text{注}}绝对收敛级数与条件收敛级数的和必定是条件收敛级数
    \end{conclusion}
\subsection{幂级数}
\begin{mydef}{收敛点与收敛域}{ConvergencePointAndConvergenceDomain}
   对于函数项级数\(
       \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)若在\(x_0 \in  I\)上\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x_0)
    \)收敛,则称\(x_0\)为\(  
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)的收敛点,称\(I\)为\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)的收敛域。称\(x_0 \notin I\)为\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)的发散点。\(I'\)为\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)的发散域。
\end{mydef}
\begin{mydef}{和函数}{SumFunction}
    设\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)为函数项级数,若\(
        S(x) = \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
       (x \in  I)
    \),则称\(S(x)\)为\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} u_n(x)
    \)的和函数。
\end{mydef}

\begin{mydef}{幂级数}{PowerSeries}
    形如\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} a_n (x - x_0)^n
    \)的级数称为幂级数。其中常数\(a_n\)为系数，当\(x_0 = 0\)时，
    则\(
        \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n
    \)为\(
        x
    \)的幂级数
\end{mydef}
\begin{conclusion}{幂级数的特点}{CharacteristicsOfPowerSeries}
    \begin{conclusion}{阿贝尔定理}{AbelTheorem}
        对幂级数\(\sum_{n=0}^{\infty}a_n(x-x_0)^n\)：若它在某点\(x_1\neq x_0\)收敛，则在\(|x-x_0|<|x_1-x_0|\)内绝对收敛；若它在某点\(x_2\)发散，则在\(|x-x_0|>|x_2-x_0|\)处发散。
    \end{conclusion}
    \begin{mydef}{收敛区间与收敛半径}{ConvergenceIntervalAndConvergenceRadius}
        若\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n (x - x_0)^n
        \)在\(|x-x_0|<R\)内绝对收敛，在\(|x-x_0|>R\)处发散，
        则称\(R\)为收敛半径，\(I=(x_0-R,x_0+R)\)为收敛区间。两个端点\(x=x_0\pm R\)需分别判定；收敛端点与开区间共同组成收敛域。
        如果只在\(x=x_0\)处收敛，则\(R=0\)；如果在整个数轴上收敛，则
        \(R = + \infty\)
    \end{mydef}
    如果\(R\)为幂级数的收敛半径，则在\(|x-x_0|<R\)内幂级数绝对收敛。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{幂级数收敛半径与收敛域的求法}{ConvergenceRadiusAndConvergenceDomainOfPowerSeries}
    \begin{enumerate}
        \item 方法1,先求收敛半径得到收敛区间，再考察端点的敛散性
        \begin{enumerate}
            \item 求收敛半径
            \[
                l=\lim\limits_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right|
                \quad\text{或}\quad
                l=\lim\limits_{n\to\infty}\sqrt[n]{|a_n|},
            \]
            \[
                R = \begin{cases}
                    \frac{1}{l} & 0 < l < +\infty \\
                    0 & l = +\infty \\
                    +\infty & l = 0 \\
                \end{cases}
            \]
            \item 讨论收敛区间端点处敛散性,即当\(0 < R < +\infty\)时,
            讨论\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n (x - x_0)^n\)在\(x=x_0-R\)和\(x=x_0+R\)处的敛散性
            \item 确定幂级数的收敛域
        \end{enumerate}
        \item 方法2,直接求收敛域
        求幂级数\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n (x - x_0)^n
        \)的收敛域,可将\(t = x - x_0\)代入幂级数,得到
        \[
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n t^n
        \]
        的收敛域与收敛半径
        \item 幂级数逐项求导或积分,收敛半径不变，但收敛域可能缩小或扩大
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{幂级数的运算与和函数的性质}{PropertiesOfPowerSeries}
    \begin{enumerate}
        \item 设\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n
        \)和\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} b_n x^n
        \)为两个幂级数，收敛半径分别为\(R_1\)和\(R_2\)，则可以进行如下计算
        \begin{enumerate}
            \item \(\lambda \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n + 
            \mu \sum_{n = 1}^{\infty} b_n x^n =
            \sum_{n = 1}^{\infty} (\lambda a_n + \mu b_n) x^n
        \)
            其中\(\lambda\)和\(\mu\)为任意常数
            \item \(
                \sum_{n = 0}^{\infty} a_n x^n \cdot \sum_{n = 0}^{\infty} b_n x^n =
                \sum_{n = 0}^{\infty} (c_n) x^n
            \)，其中\(c_n=\sum_{k=0}^{n}a_kb_{n-k}\)。乘积级数至少在\(|x|<\min\{R_1,R_2\}\)内收敛；其实际收敛半径可能更大，不能无条件断言等于两者的较小值。
        \end{enumerate}
        \item 设\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n
        \)的收敛半径为\(R(R > 0)\),收敛区间为\(I = (-R, R)\),收敛域为\(D\)，
        则\(
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n
        \)的和函数为
        \(
            S(x) = \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n
        \),有如下性质成立
        \begin{enumerate}
            \item 和函数\(S(x)\)在\(I\)内任意次求导，并有逐项求导公式
            \[
                S^{(k)}(x)=\sum_{n=k}^{\infty}a_n n(n-1)\cdots(n-k+1)x^{n-k}
            \]
            它的收敛半径仍为\(R\) 
            \item 和函数\(S(x)\)在\(I\)内任意次积分，并有逐项积分公式
            \[
                \int_0^x S(t)\,\mathrm dt=\sum_{n=1}^{\infty}a_n\frac{x^{n+1}}{n+1}
            \]
            它的收敛半径仍为\(R\)
            \item 若\(
                S(x) = \sum_{n = 1}^{\infty} a_n x^n
            \)在\(x = R(-R)\)处收敛，则该幂级数
            \begin{enumerate}
                \item \(\lim\limits_{x \to R-0} S(x) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_nR^n\) (
                    \(
                        \lim\limits_{x \to R-0} S(x) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_nR^n
                    \)
                )
                \item 可以在\([0, R]\)(\([-R, 0]\))上逐项积分，即
                \[
                    \int_{0}^{R} S(x) dx = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1}R^{n + 1}
                    (
                        \int_{-R}^{0} S(x) dx = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{-a_n}{n+1}(-R)^{n + 1}
                    )
                \]
                \item 逐项求导后的级数\(
                    \sum_{n = 0}^{\infty} n a_n x^{n - 1}
                \)可能在\(x = R(-R)\)发散
            \end{enumerate}
            \item 若\(
                S(x) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n x^n
            \)在\(x = R(-R)\)处发散，则该幂级数逐项求导后的级数
            \[
                \sum_{n = 0}^{\infty} n a_n x^{n - 1}
            \]
            也在\(x = R(-R)\)处发散， \\
            但逐项积分后的级数 
            \[
                \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1} x^{n + 1}
            \]
            在\(x = R(-R)\)处有可能收敛
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{conclusion}
\begin{mydef}{幂级数求和与幂级数展开式}{PowerSeriesSumAndExpansion}
    设\(f(x) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n(x-x_0)^n\),\(|x - x_0| < R\)，
    已知左端，求右端，是幂级数求和；已知右端，求左端，是幂级数展开式。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{泰勒级数与麦克劳林级数}{TaylorAndMaclaurinSeries}
    设函数\(f(x)\)在点\(x_0\)的某一邻域内具有任意阶导数，则称级数
    \[
        \begin{aligned}
        &\sum_{n = 0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!} (x - x_0)^n \\
        &= f(x_0) + \frac{f'(x_0)}{1!} (x - x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!} (x - x_0)^2 + \cdots 
        + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!} (x - x_0)^n + \cdots
        \end{aligned}
    \]
    为\(f(x)\)的泰勒级数，\(x_0\)为展开点。
    若\(x_0 = 0\)，则称该级数为麦克劳林级数。
    \[
        \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n = 
        f(0) + \frac{f'(0)}{1!} x + \frac{f''(0)}{2!} x^2 + \cdots
        + \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n + \cdots
    \]
    展开后的级数是否收敛还需要验证
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{函数展成幂级数的条件}{requirement for unfold}
    设\(f\)在\((x_0-R,x_0+R)\)内具有任意阶导数。\(f\)在该区间等于其 Taylor 级数，当且仅当对区间内每个固定的\(x\)，Taylor 余项\(R_n(x)\to0\)：
    \[
        \begin{aligned}
        &f(x) = \sum_{n = 0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n \quad (|x-x_0|<R)\\
        &\Leftrightarrow \\
        &\lim\limits_{n \to \infty} R_n(x) = 0.
        \end{aligned}
    \]
    在\(f\)具有相应阶连续导数时，Lagrange 余项可写成
    \[
        R_n(x)=\frac{f^{(n+1)}[x_0+\theta_n(x-x_0)]}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1},
        \qquad 0<\theta_n<1.
    \]
    \(f(x)\)在点\(x_0\)的幂级数展开式是唯一的，即若
    \(
        f(x) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n (x - x_0)^n (|x - x_0| < R)
    \)
    则
    \(
        a_n = \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}
    \)
    \\
    若存在常数\(L,M\)，使得\(\forall n \in \mathbb{N}\)，
    \(
        |f^{(n)}(x)| \leq LM^n,\quad |x - x_0| < R
    \)
    则在\(|x - x_0| < R\)上泰勒级数收敛于\(f(x)\),且
    \(
        \lim\limits_{n \to \infty} R_n(x) = 0
    \)
\end{conclusion}

\begin{formula}{常见函数的麦克劳林展开式}{usual marcliaurin unfold}
    \begin{enumerate}
        \item \[
            e^x = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots,(-\infty < x < +\infty)
        \]
        \item \[
            \sin x = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n + 1}}{(2n + 1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \cdots,(-\infty < x < +\infty)
        \]
        \item \[
            \cos x = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \cdots,(-\infty < x < +\infty)
        \]
        \item \[
            \ln(1 + x) = \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{(-1)^{n + 1} x^n}{n},(-1 < x \leq 1)
        \]
        \item \[
            (1+x)^{\alpha} = 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha - 1)}{2!} x^2 + \cdots + \frac{\alpha(\alpha -1) \cdots
                (\alpha - n + 1)
            }{n!} x^n + \cdots
        \]
        ,\((-1 < x < 1)\)
    \end{enumerate}
    \((1+x)^{\alpha}\)的级数在\(x = \pm 1\)处的收敛性依\(\alpha\)的不同而异，特别，当\(\alpha = -1\)时，
    \[
        \begin{aligned}
            &\frac{1}{1+x} = \sum_{n = 0}^{\infty} (-1)^{n}x^{n} = 
            1 - x + x^2 - x^3 + \cdots + (-1)^{n}x^{n},(-1 < x <1)\\
            &\frac{1}{1-x} = \sum_{n = 0}^{\infty} x^{n} = 
            1 + x + x^2 + x^3 + \cdots + x^{n}+\cdots,(-1 < x <1)\\
        \end{aligned}
    \]
\end{formula}

\begin{conclusion}{幂级数求和与幂级数展开式的方法}{method of sum and unfold}
    \begin{enumerate}
        \item 直接法
        直接计算泰勒系数，并证明泰勒公式的余项\(R_n(x)\to0\)，才能断言泰勒级数在相应区间内收敛到原函数。
        \item 间接法
        利用上文常见的麦克劳林级数展开式，通过变量替换、或逐项求导，积分，待定性质，以及利用级数性质的方法
        来得到幂级数的和函数与展开式的方法. \\
        在求导或积分过程中，收敛半径不变，但端点处的敛散性可能会发生变化 \\
    \end{enumerate}
\end{conclusion}
\subsection{傅里叶级数}
\begin{mydef}{三角函数系的正交性}{triangle zhengjiao}
    三角函数系
    \[
        \{
            1, \cos \frac{\pi}{l} x , \sin \frac{\pi}{l} x ,
            \cos \frac{2\pi}{l} x , \sin \frac{2\pi}{l} x ,
            \cdots,
            \cos \frac{n\pi}{l} x , \sin \frac{n\pi}{l} x ,
            \cdots
        \}
    \]
    在区间\([-l, l]\)上是正交的，即
    \[
        \int_{-l}^{l} f(x) g(x)\,\mathrm dx=0,
        \quad f,g\text{为三角函数系中两个不同的函数}.
    \]
    三角函数系中任何两个不同函数的乘积在\([-l, l]\)上的积分为0，即
    \[
        \begin{aligned}
            &\int_{-l}^{l} \cos \frac{n\pi}{l}x\mathrm{d}x = 
        \int_{-l}^{l} \sin \frac{n\pi}{l}x\mathrm{d}x = 0, \\
            &\int_{-l}^{l} \cos \frac{n\pi}{l}x \sin \frac{m\pi}{l}x \mathrm{d}x = 0 \\
            &\int_{-l}^{l} \cos \frac{m\pi}{l}x \cos \frac{n \pi}{l}x \mathrm{d}x
            =
            \int_{-l}^{l} \sin \frac{m\pi}{l}x \sin \frac{n \pi}{l}x \mathrm{d}x = 0\quad(m\neq n)
        \end{aligned}
    \]
\end{mydef}
\begin{mydef}{傅里叶系数与傅里叶级数}{Fourie series}
    若函数\(f(x)\)在\([-l, l]\)上可积分，且只定义在\([-l, l]\)上，或以\(2l\)为周期，
    则可由下式定义其傅里叶级数。一般先写关联符号而不是等号：
    \[
        f(x) \sim \frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^{\infty} (a_n \cos \frac{n\pi}{l}x + b_n \sin \frac{n\pi}{l}x)
    \]
    若
    \[
        \begin{cases}
            a_n = \frac{1}{l} \int_{-l}^{l} f(x) \cos \frac{n\pi}{l}x \mathrm{d}x, \\
            b_n = \frac{1}{l} \int_{-l}^{l} f(x) \sin \frac{n\pi}{l}x \mathrm{d}x.
        \end{cases}
    \]
    \(a_n, b_n\)称为\(f(x)\)的傅里叶系数.
\end{mydef}
\begin{conclusion}{傅里叶级数的收敛性(狄利克雷收敛定理(充分条件))}{dirichlet def}
    若\(f(x)\)在区间\(l\)上满足
    \begin{enumerate}
        \item 连续，或只有有限个第一类间断点 
        \item 只有有限个极值点
    \end{enumerate}
    则\(f(x)\)在\([-l, l]\)上的傅里叶级数收敛，且
    \[
        \begin{aligned}
            &\frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^{\infty}(a_n \cos \frac{n\pi}{l}x + b_n \sin \frac{n\pi}{l}x) \\
            &\quad=\begin{cases}
            f(x), \text{若}x \in (-l, l)\text{为}f(x)\text{的连续点},  \\
            \frac{1}{2}\left[f(x+0) + f(x-0)\right], \text{若}x \in (-l, l)\text{且为}x\text{的第一类间断点} \\
            \frac{1}{2}\left[f(-l+0) + f(l-0)\right], \text{若}x = \pm l
        \end{cases}
        \end{aligned} 
    \]
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{周期与非周期函数的傅里叶级数}{period or unperiod fourier}
    对于非周期函数,可以进行延拓，使得称为傅里叶级数
    \begin{enumerate}
        \item \(f(x)\)只在\([-l, l]\)上定义,进行周期延拓
        \item 只在\([0,l]\)有定义的函数,进行奇延拓或偶延拓,再作周期延拓
        \begin{enumerate}
            \item 奇函数 \\
            \(f(-x) = -f(x)\),其傅里叶级数为正弦级数，即\(a_n = 0, n = 0, 1,2,\cdots\)\\
            \[
                f(x) \sim \sum_{n = 1}^{\infty} b_n \sin \frac{n\pi}{l}x,
                b_n = \frac{2}{l} \int_{0}^{l} f(x) \sin \frac{n\pi}{l}x \mathrm{d}x
            \]
            \item 偶函数 \\
            \(f(x) = f(-x)\),其傅里叶级数为余弦级数，即\(b_n = 0, n = 0, 1,2,\cdots\)\\
            \[
                f(x) \sim \frac{a_0}{2}+\sum_{n = 1}^{\infty} a_n \cos \frac{n\pi}{l}x,
                a_n = \frac{2}{l} \int_{0}^{l} f(x) \cos \frac{n\pi}{l}x \mathrm{d}x
            \]
        \end{enumerate}
        \item 奇延拓必有\(a_0=0\)。偶延拓时应保留常数项\(a_0/2\)，但\(a_0\)也可能等于零，取决于函数在\([0,l]\)上的平均值。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{函数$f(x)$的傅里叶展开式}{fx unfold fourier}
    设\(f(x)\)在\([-l, l]\)上，并满足狄利克雷条件，
    \begin{enumerate}
        \item  若有\(f(x)\)在\((-l, l)\)上连续，则\(f(x)\)可展成傅里叶级数，即
        \[
        f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^{\infty} (a_n \cos \frac{n\pi}{l}x + b_n \sin \frac{n\pi}{l}x),
        (-l < x < l)
        \]
        \item 若\(f(x)\)在\([-l, l]\)上连续且\(f(-l) = f(l)\),则\(f(x)\)在\([-l, l]\)上可展成
        傅里叶级数,即上式在\([-l, l]\)上成立
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\subsection{普适方法}

\begin{conclusion}{常数项级数敛散性的判定}{const term series}
    \begin{enumerate}
        \item 判别级数\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\)的类型
        \item 若\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\)是正项级数，则首先考察\(
        \lim\limits_{n \to \infty} a_n
        \begin{cases}
            \neq 0, \text{级数发散} \\
            = 0, \text{进一步判断}
        \end{cases}
        \)
        \begin{enumerate}
            \item 一般项含有\(n!\)或者\(n\),选择比值判别法
            \item 一般项含有以\(n\)为指数的因子，采用根值判别法
            \item 含有形如\(n^{\alpha}\)的因子，一般选择比较判别法
            \item 若一般项\(u_n\)可表示为\(f(n)\)，\(f(x)\)在\(
                [1, +\infty)
            \)单调下降,且其积分的敛散性容易判断，可使用积分判别法
            \item 利用已知敛散性结果，结合级数性质，进行判断
            \item 如上述方法均失效，采用定义，考察\(\lim\limits_{n \to \infty}S_n\)
            是否存在，即判断\(S_n\)是否有上界
        \end{enumerate}
        \item 若为任意项级数，先考察\(
        \lim\limits_{n \to \infty} a_n
        \begin{cases}
            \neq 0, \text{级数发散} \\
            = 0, \text{进一步判断}
        \end{cases}
        \)
        若\(\lim\limits_{n \to \infty} a_n = 0\),则如下进行
        \begin{enumerate}
            \item 按正项级数判别法，判断\(
                \sum_{n = 1}^{\infty} |a_n|
            \)是否收敛，若收敛，则\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\)绝对收敛
            \item 若\(
                \sum_{n = 1}^{\infty} |a_n|
            \)发散，则看其是否为交错级数，若是，则采用莱布尼茨判别法，若收敛，则
            则\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\)条件收敛
            \item 若\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\)为交错级数，但不满足莱布尼茨判别法条件
            或\(\sum_{n = 1}^{\infty} a_n\)不是交错级数，则有如下方法
            \begin{enumerate}
                \item 比值判别法,当\(\lim\limits_{n \to \infty} \frac{|u_{n+1}|}{u_{n}} = \rho > 1 \)时，
                级数\(sum_{n = 1}^{\infty} u_n\)发散
                \item 根植判别法,当\(\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{|u_n|} = \rho > 1 \)时，
                级数\(sum_{n = 1}^{\infty} u_n\)发散
                \item 讨论\(\{S_{2n}\},S_{2n+1}\)的敛散性，以及其他能够判定部分和数列\(\{
                    S_n
                \}\)敛散性的方法
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
             \item 结合级数性质判定敛散性
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{常数项级数求和}{const term series sum}
    \begin{enumerate}
        \item 直接计算有限部分和\(S_N = \sum_{n = 1}^{N} a_n\)，再取极限得到级数的和
        \(
            \sum_{n = 1}^{\infty} a_n = \lim\limits_{n \to \infty} S_n
        \)
        \item 利用分解法和已知的幂级数展开式
        \item 转化为求幂级数的和函数
        \item 借助于函数的傅里叶级数展开式
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{求幂级数展开式与利用幂级数展开式求和}{power series}
    \begin{enumerate}
        \item 函数
        \item 求傅里叶级数展开式
        \item 根据傅里叶级数特性，确定要计算的常数项系数
        \item 根据收敛定理求常数项系数之和
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{$S(X)$的导数表示}{S(X) derivative}
    \[
        S(x) = \int_{0}^{x} f(t) dt + S(0)
    \]
    \begin{center}
        \boxed{\text{注意不要忘记S(0)}}
    \end{center}
\end{conclusion}



\subsection{基础过关题}

\textbf{1.} 判断级数 $\displaystyle\sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}+(-1)^{n}}$ 的敛散性。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
记 $u_{n}=\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}+(-1)^{n}}$。将其有理化：
\[
u_{n}=\frac{(-1)^{n}}{\sqrt{n}+(-1)^{n}} \cdot \frac{\sqrt{n}-(-1)^{n}}{\sqrt{n}-(-1)^{n}}
=\frac{(-1)^{n}\sqrt{n}-1}{n-1}.
\]
于是 $u_{n}=\frac{(-1)^{n}\sqrt{n}}{n-1}-\frac{1}{n-1}$。
级数 $\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^{n}\sqrt{n}}{n-1}$ 由 Leibniz 判别法收敛（通项绝对值 $\sim\frac{1}{\sqrt{n}}\to 0$ 且单调递减），
而 $\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n-1}$ 发散（调和级数）。
故原级数发散。

\fi%
\textbf{2.} 判断级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2^{n}n!}{n^{n}}$ 的敛散性。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
由比值判别法，记 $a_{n}=\frac{2^{n}n!}{n^{n}}$，则
\[
\frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{2^{n+1}(n+1)!}{(n+1)^{n+1}}\cdot\frac{n^{n}}{2^{n}n!}
=2\cdot\frac{(n+1)n^{n}}{(n+1)^{n+1}}=2\cdot\frac{n^{n}}{(n+1)^{n}}
=2\left(\frac{n}{n+1}\right)^{\!n}.
\]
由于 $\lim\limits_{n\to\infty}\bigl(\frac{n}{n+1}\bigr)^{n}=\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{(1+1/n)^{n}}=\frac{1}{e}$，
故 $\lim\limits_{n\to\infty}\frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{2}{e}<1$，级数收敛。

\fi%
\textbf{3.} 求幂级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}(x+1)^{n}$ 的收敛域。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
记 $t=x+1$，考虑 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}t^{n}$。
记 $a_{n}=\frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}$，则
\[
\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{|a_{n}|}
=\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{\frac{3^{n}\bigl|1+(-2/3)^{n}\bigr|}{n}}=3,
\]
故收敛半径 $R=\frac{1}{3}$，收敛区间为 $|t|<\frac{1}{3}$，即 $-\frac{4}{3}<x<-\frac{2}{3}$。

考察端点：
\begin{itemize}
\fi%
\item 当 $x=-\frac{4}{3}$ 时，$t=-\frac{1}{3}$，级数为 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}\bigl(-\frac{1}{3}\bigr)^{n}
=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(2/3)^{n}}{n}$。
前者为交错调和级数（收敛），后者通项 $\sim\frac{(2/3)^{n}}{n}$（由比值判别法收敛）。故 $x=-\frac{4}{3}$ 时收敛。
\item 当 $x=-\frac{2}{3}$ 时，$t=\frac{1}{3}$，级数为 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-2/3)^{n}}{n}$。
前者发散（调和级数），后者收敛。故 $x=-\frac{2}{3}$ 时发散。
\end{itemize}
因此收敛域为 $\bigl[-\frac{4}{3},-\frac{2}{3}\bigr)$。

\textbf{4.} 设 $a_{n}>0$，且级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}a_{n}$ 条件收敛。判断级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} a_{2n}$ 的敛散性，并证明你的结论。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
$\sum_{n=1}^{\infty} a_{2n}$ 发散。证明如下：

由 Leibniz 判别法条件，$\{a_{n}\}$ 单调递减趋于 $0$。条件收敛意味着 $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}=+\infty$。

由于 $a_{n}$ 单调递减，有 $a_{2n-1}\geq a_{2n}$，故
\[
\sum_{k=1}^{N} a_{k}=a_{1}+(a_{2}+a_{3})+\cdots+(a_{2N-2}+a_{2N-1})+a_{2N}
\leq a_{1}+2\sum_{n=1}^{N-1} a_{2n-1}.
\]
若 $\sum_{n=1}^{\infty} a_{2n}$ 收敛，则 $\sum_{n=1}^{\infty} a_{2n-1}\leq a_{1}+\sum_{n=1}^{\infty} a_{2n}$ 也收敛（由比较判别法加单调性），
从而 $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}$ 收敛，矛盾。
故 $\sum_{n=1}^{\infty} a_{2n}$ 必发散。


\fi%
\subsection{综合提高题}

\textbf{5.} 求幂级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^{n}}{n(n+1)}$ 的和函数，并指出收敛域。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
收敛半径 $R=1$。当 $|x|=1$ 时，通项绝对值 $\sim\frac{1}{n^{2}}$，故在 $x=\pm 1$ 处均（绝对）收敛，收敛域为 $[-1,1]$。

当 $x\neq 0$ 时，利用部分分式：
\[
\frac{1}{n(n+1)}=\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1},
\]
故
\[
S(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{n}}{n}-\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{n}}{n+1}
=-\ln(1-x)-\frac{1}{x}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{x^{n+1}}{n+1}
=-\ln(1-x)-\frac{1}{x}\bigl[-\ln(1-x)-x\bigr]
\]
\[
=-\ln(1-x)+\frac{\ln(1-x)}{x}+1
=1+\Bigl(\frac{1}{x}-1\Bigr)\ln(1-x),\quad 0<|x|\leq 1,\;x\neq 0.
\]
当 $x=0$ 时 $S(0)=0$（级数从 $n=1$ 起，各项含因子 $x^{n}$）。
当 $x=1$ 时，由连续性与 $\lim\limits_{x\to 1^{-}}(1-x)\ln(1-x)=0$ 得 $S(1)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}=1$。

\fi%
\textbf{6.} 将函数 $f(x)=\dfrac{1}{x^{2}+3x+2}$ 展开为 $x$ 的幂级数，并指出收敛区间。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
分解为部分分式：
\[
f(x)=\frac{1}{(x+1)(x+2)}=\frac{1}{x+1}-\frac{1}{x+2}.
\]
利用几何级数 $\frac{1}{1+u}=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}u^{n}\;(|u|<1)$：
\[
\frac{1}{x+1}=\frac{1}{1+x}=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}x^{n},\quad |x|<1,
\]
\[
\frac{1}{x+2}=\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{1+x/2}
=\frac{1}{2}\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}\Bigl(\frac{x}{2}\Bigr)^{\!n}
=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{2^{n+1}}x^{n},\quad |x|<2.
\]
取交集得收敛区间 $|x|<1$，在 $|x|<1$ 内：
\[
f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}x^{n}-\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{2^{n+1}}x^{n}
=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}\Bigl(1-\frac{1}{2^{n+1}}\Bigr)x^{n},\quad |x|<1.
\]

\fi%
\textbf{7.} 将 $f(x)=x^{2}$ 在 $[-\pi,\pi]$ 上展开为傅里叶级数，并利用展开式求级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}$ 与 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n^{2}}$ 的和。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
$f(x)=x^{2}$ 为偶函数，故 $b_{n}=0$。
\[
a_{0}=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}x^{2}\,\mathrm{d}x=\frac{2}{\pi}\cdot\frac{\pi^{3}}{3}=\frac{2\pi^{2}}{3}.
\]
\[
a_{n}=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}x^{2}\cos nx\,\mathrm{d}x
=\frac{2}{\pi}\left[\frac{x^{2}\sin nx}{n}+\frac{2x\cos nx}{n^{2}}-\frac{2\sin nx}{n^{3}}\right]_{0}^{\pi}
=\frac{4(-1)^{n}}{n^{2}}.
\]
因为 $f(x)$ 在 $[-\pi,\pi]$ 上连续且 $f(-\pi)=f(\pi)$，故
\[
x^{2}=\frac{\pi^{2}}{3}+4\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n^{2}}\cos nx,\quad |x|\leq\pi.
\]
分别取 $x=0$ 和 $x=\pi$：
\[
x=0:\quad 0=\frac{\pi^{2}}{3}+4\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n^{2}}
\;\Longrightarrow\; \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n^{2}}=\frac{\pi^{2}}{12}.
\]
\[
x=\pi:\quad \pi^{2}=\frac{\pi^{2}}{3}+4\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n^{2}}(-1)^{n}
=\frac{\pi^{2}}{3}+4\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}
\;\Longrightarrow\; \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}=\frac{\pi^{2}}{6}.
\]

\fi%
\textbf{8.} 求常数项级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n+1}{n!}\,2^{n}$ 的和。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
利用 $e^{x}$ 的幂级数展开式 $e^{x}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^{n}}{n!}$：
\[
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n+1}{n!}2^{n}
=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{n}{n!}2^{n}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n!}2^{n}
=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2^{n}}{(n-1)!}+\bigl(e^{2}-1\bigr).
\]
令 $k=n-1$，则 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{2^{n}}{(n-1)!}=2\sum_{k=0}^{\infty}\frac{2^{k}}{k!}=2e^{2}$。
故原级数 $=2e^{2}+e^{2}-1=3e^{2}-1$。


\fi%
\subsection{真题风格与综合训练}

\textbf{9.}（\boxed{\textbf{真题风格}}）讨论下列级数的敛散性（$p$ 为实参数）：
\begin{enumerate}
\item[(1)] $\displaystyle\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n\ln^{p}n}$；
\item[(2)] $\displaystyle\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n\ln^{p}n}$。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
(1) 用积分判别法。令 $f(x)=\frac{1}{x\ln^{p}x}\;(x\geq 2)$，$f$ 非负单调递减。
\[
\int_{2}^{+\infty}\frac{\mathrm{d}x}{x\ln^{p}x}=
\begin{cases}
\displaystyle\Bigl[\frac{\ln^{1-p}x}{1-p}\Bigr]_{2}^{+\infty}, & p\neq 1,\\[1em]
\displaystyle\bigl[\ln\ln x\bigr]_{2}^{+\infty}, & p=1.
\end{cases}
\]
该积分当且仅当 $p>1$ 时收敛，故 $\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n\ln^{p}n}$ 收敛 $\Leftrightarrow p>1$。

(2) 绝对收敛性：由(1)，$\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n\ln^{p}n}$ 当 $p>1$ 时收敛，故 $p>1$ 时原级数绝对收敛。

当 $0<p\leq 1$ 时，通项绝对值构成的级数发散，但为交错级数。令 $g(x)=x\ln^{p}x$，
$g'(x)=\ln^{p}x+p\ln^{p-1}x>0$（$x>1$ 且 $p>0$），故 $g(x)$ 递增，$\frac{1}{g(x)}$ 递减趋于 $0$。
由 Leibniz 判别法，$\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n\ln^{p}n}$ 条件收敛。

当 $p\leq 0$ 时，通项不趋于 $0$，级数发散。

综上：$p>1$ 时绝对收敛；$0<p\leq 1$ 时条件收敛；$p\leq 0$ 时发散。

\fi%
\textbf{10.}（\boxed{\textbf{真题风格}}）求幂级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}x^{2n}$ 的和函数，并求数项级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n\cdot 4^{n}}$ 的和。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
令 $S(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}(x^{2})^{n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}(x^{2})^{n}$。
利用 $\ln(1+t)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}t^{n}\;(|t|<1)$，以 $t=x^{2}$ 代入得
\[
S(x)=\ln(1+x^{2}),\quad |x|<1.
\]
当 $|x|=1$ 时，级数化为 $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}$（收敛），且 $S(x)$ 在 $x=\pm 1$ 处连续，故收敛域为 $[-1,1]$，
和函数 $S(x)=\ln(1+x^{2}),\;x\in[-1,1]$。

数项级数中 $x=\frac{1}{2}$，代入得
\[
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n\cdot 4^{n}}
=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n-1}}{n}\Bigl(\frac{1}{2}\Bigr)^{\!2n}
=S\Bigl(\frac{1}{2}\Bigr)=\ln\Bigl(1+\frac{1}{4}\Bigr)=\ln\frac{5}{4}.
\]

\fi%
\textbf{11.}（\boxed{\textbf{真题风格}}）设 $a_{n}=\displaystyle\int_{0}^{\pi/4}\tan^{n}x\,\mathrm{d}x\;(n=1,2,\ldots)$。
\begin{enumerate}
\item[(1)] 求 $a_{n}+a_{n+2}$；
\item[(2)] 求级数 $\displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}(a_{n}+a_{n+2})$ 的和。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
(1) 
\[
a_{n}+a_{n+2}=\int_{0}^{\pi/4}\tan^{n}x\,(1+\tan^{2}x)\,\mathrm{d}x
=\int_{0}^{\pi/4}\tan^{n}x\cdot\sec^{2}x\,\mathrm{d}x.
\]
令 $u=\tan x$，则 $\mathrm{d}u=\sec^{2}x\,\mathrm{d}x$，积分上下限 $0\to 1$：
\[
a_{n}+a_{n+2}=\int_{0}^{1}u^{n}\,\mathrm{d}u=\frac{1}{n+1}.
\]

(2) 由(1)，
\[
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}(a_{n}+a_{n+2})
=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}\cdot\frac{1}{n+1}
=\sum_{n=1}^{\infty}\Bigl(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\Bigr).
\]
部分和 $S_{N}=1-\frac{1}{N+1}\to 1\;(N\to\infty)$，故和为 $1$。

\fi%
\textbf{12.}（\boxed{\textbf{真题风格}}）将 $f(x)=|x|$ 在 $[-\pi,\pi]$ 上展开为傅里叶级数，并利用展开式求级数 $\displaystyle\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{(2n+1)^{2}}$ 的和。

\ifshowsolutions%
\boxed{\textbf{解}}
$f(x)=|x|$ 为偶函数，故 $b_{n}=0$。
\[
a_{0}=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}x\,\mathrm{d}x=\pi.
\]
\[
a_{n}=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}x\cos nx\,\mathrm{d}x
=\frac{2}{\pi}\left[\frac{x\sin nx}{n}+\frac{\cos nx}{n^{2}}\right]_{0}^{\pi}
=\frac{2}{\pi}\cdot\frac{(-1)^{n}-1}{n^{2}}.
\]
当 $n$ 为偶数时 $a_{n}=0$；当 $n$ 为奇数 $n=2k+1$ 时 $a_{n}=-\frac{4}{\pi(2k+1)^{2}}$。

$f(x)$ 在 $[-\pi,\pi]$ 上连续且 $f(-\pi)=f(\pi)$，故
\[
|x|=\frac{\pi}{2}-\frac{4}{\pi}\sum_{k=0}^{\infty}\frac{\cos(2k+1)x}{(2k+1)^{2}},\quad |x|\leq\pi.
\]
取 $x=0$（连续点）：$0=\frac{\pi}{2}-\frac{4}{\pi}\sum_{k=0}^{\infty}\frac{1}{(2k+1)^{2}}$，解得
\[
\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{(2n+1)^{2}}=\frac{\pi^{2}}{8}.
\]

\fi%