\section{微分方程}
\subsection{基本概念}
\begin{mydef}{常微分方程}{ODE}
    含有自变量、自变量的未知函数、未知函数的导数或微分的方程称为微分方程。
    当未知函数是一元函数时，称为常微分方程。
\end{mydef}

\begin{mydef}{线性微分方程与非线性微分方程}{LinearNonlinearODE}
    若未知函数及其各阶导数只以一次线性组合出现，且其系数仅为自变量的函数，即方程可写成
    \[
    a_n(x)y^{(n)}+a_{n-1}(x)y^{(n-1)}+\cdots+a_1(x)y'+a_0(x)y=g(x),
    \]
    则称其为线性微分方程；否则称为非线性微分方程。特别地，$yy'$、$(y')^2$、$\sin y$ 等含未知函数或其导数的非线性组合均不属于线性方程。
\end{mydef}

\begin{mydef}{微分方程的阶}{ODEOrder}
    设$F(x,y,y',\cdots,y^{(n)})$为$x,y$及其导数的一个函数，$y=y(x)$为未知函数，则方程
    \[
        F(x,y,y',\cdots,y^{(n)})=0
    \]
    其中$n$称为该方程的\textbf{阶}。若把 $x,y,y',\ldots,y^{(n)}$ 视为相互独立的形式变量，则 $F$ 是已知的 $n+2$ 元函数。
\end{mydef}

\begin{mydef}{微分方程的解}{ODESolution}
    若把某函数及其导数代入微分方程后，能使方程成立，则称该函数为该微分方程的一个\textbf{解}。
    要求解必须在某区间内连续，并且具有与方程阶数相同的连续导数。
\end{mydef}

\begin{mydef}{微分方程的通解和特解}{ODEGeneralParticularSolution}
    含有任意常数的解称为该微分方程的\textbf{通解}，不含任意常数的解称为该微分方程的\textbf{特解}。
\end{mydef}

\begin{mydef}{微分方程的初值问题}{ODEIVP}
    能确定通解中的任意常数的条件称为定解条件，初始条件是定解条件的一种，初始条件的形式与方程的阶数有关。\\
    一般说
    以\(x\)为自变量，以\(y(x)\)为未知函数的\(n\)阶微分方程的初始条件为
    \[y|_{x=x_0}=y_0
    ,y'|_{x=x_0}=y_1,\cdots,y^{(n-1)}|_{x=x_0}=y_{n-1}\]
    其中\(x_0,y_0,y_1,\cdots,y_{n-1}\)是给定的常数。
    由微分方程及初始条件所组成的方程组称为该微分方程的\textbf{初值问题}。即联立式
    \[
        \begin{cases}
            F(x,y,y',\cdots,y^{(n)})=0 \\
            y|_{x=x_0}=y_0,y'|_{x=x_0}=y_1,\cdots ,y^{(n-1)}|_{x=x_0}=y_{n-1}
        \end{cases}
    \]
\end{mydef}

\subsection{一阶微分方程}
\begin{mydef}{变量可分离的微分方程}{SeparableODE}
    形如
    \[
        \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x)g(y)
    \]
    的微分方程称为变量可分离的微分方程。 \\
\end{mydef}
\begin{conclusion}{变量可分离的微分方程的解法}{SeparableODESolution}
   其解法为分离变量法，即将\(y\)的函数与\(\mathrm{d}y\)放在等式一边，\(x\)的函数与\(\mathrm{d}x\)放在等式另一边，然后对两边积分。
    即
    \[
        \begin{aligned}
        \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x)g(y) \Leftrightarrow 
        \frac{\mathrm{d}y}{g(y)} = f(x) \mathrm{d}x
        \end{aligned}
    \]
    积分得
    \[
        \int \frac{\mathrm{d}y}{g(y)} = \int f(x) \mathrm{d}x
        + C
    \]
    分离变量时若除以了\(g(y)\)，还应单独检查并补回满足\(g(y)=0\)的常值解；这些解可能在除法过程中丢失。
\end{conclusion}

\begin{mydef}{$y'+p(x)y=q(x)$的微分方程}{FirstOrderLinearODE}
    形如
    \[
        y' + p(x)y = q(x)
    \]
    的微分方程称为一阶线性微分方程。\\
    其齐次方程为
    \[
        y' + p(x)y = 0
    \]
\end{mydef}

\begin{conclusion}{$y'+p(x)y=q(x)$的解法}{FirstOrderLinearODESolution}
    \begin{enumerate}
        \item 积分因子法\\
        设\(\mu(x)\)为积分因子，则
        \[
            \mu(x)y' + \mu(x)p(x)y = \mu(x)q(x)
        \]
        可改写为
        \[
            [\mu(x)y]' = q(x)\mu(x)
        \]
        积分得
        \[
            \mu(x)y = \int \mu(x)q(x) \mathrm{d}x + C
        \]
        其中\(\mu(x)\)为积分因子，\(C\)为任意常数。\\
        一般取\textbf{\(\mu(x)=e^{\int p(x) \mathrm{d}x}\)}。
        \item 公式法
        \[
            y = \mu(x)^{-1} \left( \int \mu(x) q(x) \mathrm{d}x + C \right)
        \]
        将\(\mu(x)\)换成\(e^{\int p(x) \mathrm{d}x}\)即得
        \[
            y = e^{-\int p(x) \mathrm{d}x} \left( \int e^{\int p(x) \mathrm{d}x} q(x) \mathrm{d}x + C \right)
        \]
        相应的齐次方程通解为
        \[
            y = Ce^{-\int p(x) \mathrm{d}x}
        \]
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{mydef}{全微分方程}{ALLODEForm}
    \(P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0\),存在\(u(x,y)\)，使得
    \(du = P(x,y)dx + Q(x,y)dy\)\\
    若 $P,Q$ 在所考察的单连通区域上具有连续的一阶偏导数，且满足\(\frac{\partial Q}{\partial x} = \frac{\partial P}{\partial y}\)，则该微分形式为全微分，原方程称为全微分方程。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{全微分方程的解法}{ODESolutionMethod}
    主要的方法为求原函数法，即求出\(u(x,y)\)，使得
    \[du = P(x,y)dx + Q(x,y)dy\]
    则其通解为\(u(x,y) = C\)，其中\(C\)为任意常数。
    方法主要有以下三种
    \begin{enumerate}
        \item 特殊路径积分法
        \[
            u(x,y) = \int_{x_0}^{x} P(t,y_0) \mathrm{d}t + \int_{y_0}^{y} Q(x,t) \mathrm{d}t
        \]
        \item 不定积分法 \\
        由\(\frac{\partial u}{\partial x} = P(x,y)\),对\(x\)积分得
        \[
        u(x,y) = \int P(x,y)\,\mathrm{d}x + C(y)
        \]
        对\(y\)求导得
        \[
            \frac{\partial u}{\partial y} = Q(x,y) = \frac{\partial}{\partial y}
            \left(\int P(x,y)\,\mathrm{d}x+C(y)\right)
            =\frac{\partial}{\partial y}\left(\int P(x,y)\,\mathrm{d}x\right)+C'(y)
        \]
        由此解的\(C'(y)\)，再对\(y\)积分得\(C(y)\)，从而得出\(u(x,y)\)。
        \[
            u(x,y) = \int P(x,y)\,\mathrm{d}x + C(y)
        \]
        \item 凑微分法
        \[
            P(x, y)dx + Q(x, y)dy = \cdots = du
        \]
    \end{enumerate}
\end{conclusion}
\subsection{简单代换可解的方程}
\begin{conclusion}{齐次方程的代换}{HomogeneousODE}
    形如
    \[
        \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \varphi\left(\frac{y}{x}\right)
    \]
    的微分方程。\\
    其解法为变量代换法，令\(u = \frac{y}{x}\)，则\(y = ux\)，代入原方程得
    \[
        x\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = \varphi(u) -u
    \]
    其通解为
    \[
        \int \frac{\mathrm{d}u}{\varphi(u) - u} = \int \frac{\mathrm{d}x}{x} + C = ln|x| + C
    \]
    这是一个变量可分离的微分方程。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{伯努利方程}{BernoulliODE}
    形如
    \[
        y' + p(x)y = q(x)y^n (n \neq 0,1)
    \]
    的微分方程称为伯努利方程。\\
    其解法为变量代换法，令\(u = y^{1-n}\)，则
    \[
        \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = (1-n)y^{-n}y'
    \]
    代入原方程得
    \[
        \frac{1}{1-n} \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} + p(x)u = q(x)
    \]
    这是一个一阶线性微分方程。
    由于代换\(u=y^{1-n}\)通常要求\(y\ne0\)，完成代换求解后还应回到原方程检查是否存在被代换遗漏的零解；当原方程有定义时，\(y\equiv0\)通常也是解。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{$\frac{\mathrm{dy}}{\mathrm{dx}} = \frac{h(y)}{p(y)x + q(y)}$类似方程的解法}{FirstOrderLinearODE}
    形如
    \[
        \frac{\mathrm{dy}}{\mathrm{dx}} = \frac{h(y)}{p(y)x + q(y)}
    \]
    或
    \[
        \frac{\mathrm{dy}}{\mathrm{dx}} = \frac{h(y)}{p(y)x + q(y)x^\alpha}(\alpha \neq 0,1)
    \]
    的微分方程。\\
    其解法为自变量和因变量互换，即颠倒翻转，即化为
    \[
        \frac{\mathrm{dx}}{\mathrm{dy}} = \frac{p(y)x + q(y)}{h(y)} = \frac{p(y)}{h(y)}x + \frac{q(y)}{h(y)}
    \]
    或
    \[
        \frac{\mathrm{dx}}{\mathrm{dy}} = \frac{p(y)x + q(y)x^\alpha}{h(y)} = \frac{p(y)}{h(y)}x + \frac{q(y)}{h(y)}x^\alpha
    \]
\end{conclusion}

\begin{tablebox}{可降阶的高阶微分方程}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
        \hline
        方程形式 & 通解求法 \\
        \hline
        \(y^{(n)} = f(x)\) & 
        经过\(n\)次积分得 \[y = \int \cdots \int f(x) \mathrm{d}x + C_1x^{n-1} + C_2x^{n-2} + \cdots + C_n\] \\
        \hline
        \(y'' = f(x, y')\) & 令\(p = y'\)，则\(y'' = p'\)，方程变为
        \[
            p' = f(x, p)
        \]
        这是一个一阶微分方程，解出\(p\)后再积分得\(y\)。 \\
        \hline
        \(y'' = f(y, y')\) & 令\(p = y'\)，原方程变为
        \[
            p\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}y} = f(y, p)
        \]
        \[
            y'' = \frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{dp}}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{dp}}{\mathrm{d}y} \cdot \frac{\mathrm{dy}}{\mathrm{d}x} = p\frac{\mathrm{dp}}{\mathrm{d}y}
        \]
        这是一个一阶微分方程，解出\(p\)后再积分得\(y\)。 \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{tablebox}

\begin{conclusion}{含变限积分得方程得求法}{IntegralFormODE}
    形如
    \[
        y' = f\left(x, y(x), \int_{x_0}^{x} g(t, y(t)) \mathrm{d}t\right)
    \]
    的微分方程。\\
    令
    \[
        z = \int_{x_0}^{x} g(t, y(t)) \mathrm{d}t
    \]
    则
    \[
        z' = g(x, y)
    \]
    原方程组变为
    \[
        \begin{cases}
            y' = f(x, y, z) \\
            z' = g(x, y)
        \end{cases}
    \]
    \newline
    \newline
    即步骤为
    \begin{enumerate}
        \item 对方程两边求导，得到常微分方程
        \item 根据上下限与初始条件，进行联立求解
    \end{enumerate}
    若通过定积分求变限积分，则将定积分转化为含参变限积分的形式
\end{conclusion}

\subsection{线性微分方程}
\begin{mydef}{线性微分方程形式}{ODEForm}
    一阶线性微分方程解的一般形式为
    \[
        y' + p(x)y = f(x)
    \]
    二阶线性微分方程解的一般形式为
    \[
        y'' + p(x)y' + q(x)y = f(x)
    \]
    当右端\(f(x) = 0\)时，称为齐次线性微分方程，否则称为非齐次线性微分方程。\\
\end{mydef}

\begin{conclusion}{解的性质}{ODEProperty}
    设\(y_1(x), y_2(x)\)分别是线性微分方程的两个解,即
    \[
        y' + p(x)y = f_1(x), 
        y' + p(x)y = f_2(x), 
    \]
    或
    \[
        y'' + p(x)y' + q(x)y = f_1(x), 
        y'' + p(x)y' + q(x)y = f_2(x)
    \]
    则\(A_1y_1(x) + A_2y_2(x)\)也是
    方程\(y' + p(x)y = A_1f_1(x) + A_2f_2(x)\)或
    \(y'' + p(x)y' + q(x)y = A_1f_1(x) + A_2f_2(x)\)的解
    \\同时具有以下性质
    \begin{enumerate}
        \item 若\(y_1,y_2\)分别对应右端\(f_1,f_2\)，则\(A_1y_1+A_2y_2\)对应右端\(A_1f_1+A_2f_2\)。
        \item 同一非齐次方程的两个解之差是对应齐次方程的解；两个同方程特解之和一般对应右端\(2f\)，不再是原方程的解。
        \item 对应齐次方程的任一解与非齐次方程的任一解之和，仍是该非齐次方程的解。
    \end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{解的结构}{ODEStructure}
    设\(y^*\)是非齐次线性微分方程的一个特解，\(y_h\)是对应齐次线性微分方程的通解，则非齐次线性微分方程的通解为
    \[
        y = y_h + y^*
    \]
    其中\(y_h\)是齐次方程的通解，\(y^*\)是非齐次方程的特解。\\
    \newline
    若\(y_1, y_2\)是齐次方程的两个线性无关的解，则齐次方程的通解为
    \[
        y = c_1y_1(x) + c_2y_2(x)
    \]
    其中\(c_1, c_2\)为任意常数。
    \\
    \newline
    非齐次方程的解集不是向量空间，不能用“两个线性无关的非齐次解作线性组合”构造通解。正确结构始终是“一个非齐次特解＋对应齐次通解”。
    \newline
    若\(\exists c_0, c_1, c_2, \cdots, c_n, c_i\)使得
    \(c_0y_0(x) + c_1y_1(x) + c_2y_2(x) + \cdots + c_ny_n(x) \equiv 0\)
    且不全为零,则称函数组\(\{y_0, y_1, y_2, \cdots, y_n\}\)在区间\(I\)上线性相关，否则称为线性无关。\\
    \boxed{\text{注}}
    这里和线性方程组的知识点极为相似
\end{conclusion}

\begin{mydef}{二阶常数齐次线性微分方程}{SecondOrderHomogeneousODE}
    其一般形式为
    \[
        y'' + py' + qy = 0
    \]
    其特征方程为
    \[
        r^2 + pr + q = 0
    \]
    根据判别式\(\Delta = p^2 - 4q\)的值，分为三种情况
    \begin{enumerate}
        \item \(\Delta > 0\)，有两个不等实根\(r_1, r_2\)，则通解为
        \[
            y = C_1e^{r_1x} + C_2e^{r_2x}
        \]
        \item \(\Delta = 0\)，有两个相等实根\(r\)，则通解为
        \[
            y = (C_1 + C_2x)e^{rx}  
        \]
        \item \(\Delta < 0\)，有两个共轭复根\(\alpha \pm \beta i\)，则通解为
        \[
            y = e^{\alpha x}(C_1\cos{\beta x} + C_2\sin{\beta x})
        \]
    \end{enumerate}
\end{mydef}


\begin{mydef}{n阶常数齐次线性微分方程}{nOrderHomogeneousODE}
    其一般形式为
    \[
        y^{(n)} + a_{n-1}y^{(n-1)} + \cdots + a_1y' + a_0y = 0
    \]
    其特征方程为
    \[
        r^n + a_{n-1}r^{n-1} + \cdots + a_1r + a_0 = 0
    \]
    特征根与通解的关系与二阶类似
    \begin{enumerate}
        \item 若特征方程有\(n\)个互不相同的实根\(r_1, r_2, \cdots, r_n\)，则通解为
        \[
            y = C_1e^{r_1x} + C_2e^{r_2x} + \cdots + C_ne^{r_nx}
        \]
        \item 若特征方程有重根\(r\)，重数为\(m\)，则通解中对应的部分为
        \[
            e^{rx}(C_1 + C_2x + C_3x^2 + \cdots + C_mx^{m-1})
        \]
        \item 若特征方程有共轭复根\(\alpha \pm \beta i\)，重数为\(m\)，则通解中对应的部分为
        \[
            \begin{aligned}
            &e^{\alpha x}[(A_1 + A_2x + A_3x^2 + \cdots + A_mx^{m-1})\cos{\beta x}  \\
            &+ (B_1 + B_2x + B_3x^2 + \cdots + B_mx^{m-1})\sin{\beta x}]
            \end{aligned}
        \]
    \end{enumerate}
    三阶以上的微分方程大多不可求解，能求解的只是一些特殊情形。
\end{mydef}

\begin{mydef}{二阶非齐次线性微分方程}{nOrderNonHomogeneousODE}
    其一般形式为
    \[
        y'' + p(x)y' + q(x)y = f(x)
    \]
\end{mydef}

\begin{tablebox}{二阶常系数非齐次线性微分方程解的形式(待定系数法)}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
            \hline
            $f(x)$ & $y^*$ \\
            \hline
            \(f(x) = P_n(x)\) & $\begin{cases}
                R_n(x), &\text{特征方程无}0\text{根} \\
                xR_n(x), &\text{特征方程有}0\text{为单重根} \\
                x^2R_n(x), &\text{特征方程有}0\text{为重根} \\
            \end{cases}$ \\
            \hline
            \(f(x) = e^{\lambda x}\) & $\begin{cases}
                Ae^{\lambda x}, &\lambda\text{不是特征根} \\
                Axe^{\lambda x}, &\lambda\text{是单重特征根} \\
                A x^2 e^{\lambda x}, &\lambda\text{是重特征根} \\
            \end{cases}$ \\
            \hline
            \(
            \begin{aligned}
            &e^{\lambda x}\\
            &[P_n(x)\sin{\omega x} \\
            &+ Q_m(x)\cos{\omega x}]
            \end{aligned}
            \)
            & $\begin{cases}
                e^{\lambda x}[R_l(x)\cos{\omega x} + S_l(x)\sin{\omega x}],&\lambda \pm i\omega\text{不是特征根} \\
                xe^{\lambda x}[R_l(x)\cos{\omega x} + S_l(x)\sin{\omega x}],&\lambda \pm i\omega\text{是单重特征根} \\
            \end{cases}$ \\
            \hline
        \end{tabularx}
\end{tablebox}


\begin{mydef}{欧拉方程}{EulerEquation}
    形如
    \[
        x^ny^{(n)} + a_{n-1}x^{n-1}y^{(n-1)} + \cdots + a_1xy' + a_0y = f(x)
    \]的方程称为欧拉方程。\\
    令\(x = e^t\)，则
    \[
        \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} \cdot \frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x} = \frac{1}{x}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}
    \]
    \[
        \frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}x^2} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\frac{1}{x}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}\right) = -\frac{1}{x^2}\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} + \frac{1}{x^2}\frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}t^2}
    \]
    将这些关系代回欧拉方程，得到了\(n\)阶常系数线性微分方程。
    令\(x = \pm  e^t\),则\(t = \ln|x|\)，则
    二阶欧拉方程转化为
    \[
        \frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}t^2} + (p - 1)\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} + qy = f(\pm e^t)
    \]
\end{mydef}


\subsection{微分算子法（拓展）}

\textbf{考研定位：}微分算子记号可用于简化常系数线性微分方程的书写，但不属于考研数学一必须掌握的独立解法。主线仍应使用特征方程法和待定系数法。

令
\[
  D=\frac{\mathrm d}{\mathrm dx},\qquad
  L(D)=a_nD^n+a_{n-1}D^{n-1}+\cdots+a_1D+a_0.
\]
求导算子满足线性性
\[
  D(\alpha f+\beta g)=\alpha Df+\beta Dg,
\]
但这并不意味着任意函数映射 \(x\mapsto f(x)\) 都是线性变换。例如 \(f(x)=1+x\) 是仿射函数，不满足 \(f(0)=0\)。

常系数线性方程可简写为
\[
  L(D)y=F(x).
\]
齐次方程 \(L(D)y=0\) 的解由特征方程 \(L(r)=0\) 得到。对非齐次方程，算子记号只是一种简写，选取特解仍按待定系数法进行。

一个有用的恒等式是移位公式：
\[
  L(D)\bigl[e^{\lambda x}v(x)\bigr]
  =e^{\lambda x}L(D+\lambda)v(x).
\]
它说明右端含 \(e^{\lambda x}\) 时可先令 \(y=e^{\lambda x}v\)；若 \(\lambda\) 是特征根，还需按其重数乘以相应的 \(x^s\)，这与待定系数法的“共振”规则完全一致。

\textbf{说明：}
\begin{enumerate}
  \item 在次数不超过 \(n\) 的多项式空间上，求导算子满足 \(D^{n+1}=0\)；一般矩阵或一般函数空间上的求导算子并不具有这一性质。
  \item 形式记号 \(L(D)^{-1}\) 不能不加条件地当作普通矩阵求逆。只有在所作用的有限维函数空间和展开终止等条件明确时，才可作为简便计算。
  \item 三角型右端可利用 \(e^{(\alpha+i\beta)x}\) 辅助计算，最后取实部或虚部；实际备考中直接采用待定系数法更稳妥。
\end{enumerate}
\subsection{微分方程的简单应用}
\begin{mydef}{利用定积分的几何意义列方程}{IntegralFormODEApplication}
    利用面积，弧长，体积，形心等列方程
    弧长公式为
    \[
        L = \int_{a}^{b} \sqrt{1 + (y')^2} \mathrm{d}x
    \]
    体积公式为
    \[
        V = \pi\int_{a}^{b} y^2 \mathrm{d}x
    \]
    上式适用于平面图形绕\(x\)轴旋转所得旋转体。若密度均匀，其\(x\)坐标形心为
    \[
        \bar{x} = \frac{\pi}{V} \int_{a}^{b} x y^2 \mathrm{d}x.
    \]

\end{mydef}

\begin{mydef}{利用导数的几何意义列方程}{DerivativeFormODEApplication}
    导数的几何意义是函数在点处的切线的斜率。即\(
        Y-y(x_0)=y'(x_0)(X-x_0)
    \)
    所以\(y'(x)\)是\(y(x)\)的切线的斜率，即\(y'(x)\)是\(y(x)\)的变化率。
\end{mydef}

\begin{mydef}{利用变化率满足的条件列方程}{RateFormODEApplication}
    若函数\(y(x)\)的变化率满足\(y'(x) = f(x)\)，则\(y(x)\)是\(f(x)\)的积分。
\end{mydef}

\begin{mydef}{利用牛顿第二定律列方程}{NewtonSecondLaw}
    质点作直线运动，\(t\)时刻的位置为\(y=y(t)\)。若质点质量为\(m\)，所受合力为
    \(f(t,y(t),y'(t))\),则由牛顿第二定律得
    \[
        m\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}t^2}=m y''(t)=f(t,y(t),y'(t)).
    \]
    当满足一下情形时，可进行降阶
    \begin{enumerate}
        \item 外力\(f\)只依赖于时间\(t\)于速度\(v = \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}\),方程变成
        \[
            m\frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}t} = f(t,v)
        \]
        \item 外力\(f\)只与位移\(y\)及速度\(v\)相关，由于\(
            \frac{\mathrm{d^2}y}{\mathrm{d}t^2} = \frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}t} = \frac{\mathrm{dv}}{\mathrm{dy}} \cdot 
            \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t} = v \frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}y}
        \),则\(
            mv\frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}y} = f(y, v)
        \)
    \end{enumerate}
\end{mydef}

\begin{mydef}{利用微元法分析或相应的变限积分列方程}{MicroElementAnalysis}
    由于
    \[
        \delta y \approx F(x, y, \delta x)\delta x
    \]
    就可以得到微分方程
    \[
        \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x, y),\lim_{\delta x \to 0} F(x, y, \delta x) = f(x, y)
    \]
\end{mydef}

\newpage
\subsection{习题精练}

\subsubsection{基础过关题}

\textbf{1.}（变量可分离方程）求解初值问题：
\[
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{1+y^{2}}{1+x^{2}},\quad y(0)=1.
\]

\boxed{\textbf{解}}
分离变量得
\[
\frac{\mathrm{d}y}{1+y^{2}} = \frac{\mathrm{d}x}{1+x^{2}},
\]
两边积分：$\arctan y = \arctan x + C$。代入 $y(0)=1$ 得 $\arctan 1 = \arctan 0 + C$，即 $\frac{\pi}{4}=C$。故
\[
\arctan y = \arctan x + \frac{\pi}{4}.
\]
取正切：
\[
y = \tan\!\Bigl(\arctan x + \frac{\pi}{4}\Bigr) = \frac{x+1}{1-x}.
\]
由初始条件 $y(0)=1$ 及表达式 $\frac{x+1}{1-x}$ 在 $x=0$ 取值为 $1$，解在 $(-\infty,1)$ 内有定义。

\bigskip

\textbf{2.}（一阶线性方程）求解方程
\[
y' + \frac{2}{x}y = \frac{\sin x}{x^{2}},\quad x>0.
\]

\boxed{\textbf{解}}
积分因子 $\mu(x)=e^{\int\frac{2}{x}\mathrm{d}x}=e^{2\ln x}=x^{2}$。方程两边同乘 $x^{2}$：
\[
x^{2}y' + 2xy = \sin x \quad\Longrightarrow\quad (x^{2}y)' = \sin x.
\]
积分得 $x^{2}y = -\cos x + C$，故通解
\[
y = \frac{C-\cos x}{x^{2}}.
\]

\bigskip

\textbf{3.}（齐次方程）求解方程
\[
(x^{2}+y^{2})\mathrm{d}x - xy\,\mathrm{d}y = 0.
\]

\boxed{\textbf{解}}
化为 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \frac{x^{2}+y^{2}}{xy} = \frac{x}{y} + \frac{y}{x}$。这是齐次方程，令 $u=\frac{y}{x}$，则 $y=ux$，$y'=u+xu'$。代入：
\[
u + x\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = \frac{1}{u} + u \quad\Longrightarrow\quad x\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = \frac{1}{u}.
\]
分离变量：$u\,\mathrm{d}u = \frac{\mathrm{d}x}{x}$，积分得 $\frac{u^{2}}{2} = \ln|x| + C$。代回 $u=\frac{y}{x}$：
\[
\frac{y^{2}}{2x^{2}} = \ln|x| + C \quad\Longrightarrow\quad y^{2} = 2x^{2}(\ln|x|+C).
\]

\bigskip

\textbf{4.}（伯努利方程）求解方程
\[
y' - \frac{2}{x}y = x^{2}y^{2},\quad x>0.
\]

\boxed{\textbf{解}}
这是伯努利方程 ($n=2$)。令 $z = y^{1-2} = y^{-1}$，则 $z' = -y^{-2}y'$，即 $y' = -y^{2}z'$。代入原方程：
\[
-y^{2}z' - \frac{2}{x}y = x^{2}y^{2}.
\]
由 $y=\frac{1}{z}$ 得 $y^{2}=\frac{1}{z^{2}}$，代入：
\[
-\frac{1}{z^{2}}z' - \frac{2}{x}\cdot\frac{1}{z} = \frac{x^{2}}{z^{2}}.
\]
两边乘 $z^{2}$：
\[
-z' - \frac{2}{x}z = x^{2} \quad\Longrightarrow\quad z' + \frac{2}{x}z = -x^{2}.
\]
这是一阶线性方程，积分因子 $\mu(x)=x^{2}$。两边乘 $x^{2}$：$(x^{2}z)' = -x^{4}$，积分得 $x^{2}z = -\frac{x^{5}}{5}+C$。故
\[
z = -\frac{x^{3}}{5} + \frac{C}{x^{2}}.
\]
代回 $z=\frac{1}{y}$ 得通解
\[
y = \frac{1}{-\frac{x^{3}}{5} + \frac{C}{x^{2}}} = \frac{5x^{2}}{5C - x^{5}}.
\]

\newpage
\subsubsection{综合提高题}

\textbf{5.}（待定系数法——三角函数右端）求微分方程
\[
y'' - 4y' + 5y = e^{2x}\sin x
\]
的通解。

\boxed{\textbf{解}}
齐次方程的特征方程为 $r^{2}-4r+5=0$，解得 $r=2\pm i$。故齐次通解
\[
y_{h} = e^{2x}(C_{1}\cos x + C_{2}\sin x).
\]
注意右端 $e^{2x}\sin x$ 对应的特征根 $2+i$ 恰为特征根（一重），故设特解为
\[
y^{*} = x e^{2x}(A\cos x + B\sin x).
\]
记 $u = A\cos x + B\sin x$，则 $y^{*}=xe^{2x}u$。求导：
\[
\begin{aligned}
(y^{*})' &= e^{2x}\bigl[(2x+1)u + xu'\bigr],\\
(y^{*})'' &= e^{2x}\bigl[(4x+4)u + (4x+2)u' + xu''\bigr].
\end{aligned}
\]
其中 $u' = -A\sin x + B\cos x$，$u'' = -A\cos x - B\sin x = -u$。

代入 $y''-4y'+5y = e^{2x}\sin x$，消去 $e^{2x}$：
\[
(4x+4)u + (4x+2)u' + xu'' - 4\bigl[(2x+1)u + xu'\bigr] + 5xu = \sin x.
\]
利用 $u''=-u$，整理得
\[
\bigl[(4x+4)-4(2x+1)+5x -x\bigr]u + \bigl[(4x+2)-4x\bigr]u' = \sin x.
\]
化简：$x$ 的系数 $(4-8+5-1)x=0$，常数项 $4-4=0$，故 $u$ 系数为 $0$。$u'$ 系数为 $2$，得
\[
2u' = \sin x \quad\Longrightarrow\quad 2(-A\sin x + B\cos x) = \sin x.
\]
比较系数：$2B=0 \Rightarrow B=0$，$-2A=1 \Rightarrow A=-\frac{1}{2}$。故特解
\[
y^{*} = x e^{2x}\Bigl(-\frac{1}{2}\cos x\Bigr) = -\frac{1}{2}x e^{2x}\cos x.
\]
通解为
\[
y = e^{2x}(C_{1}\cos x + C_{2}\sin x) - \frac{1}{2}x e^{2x}\cos x.
\]

\bigskip

\textbf{6.}（欧拉方程）求解方程
\[
x^{2}y'' - 2xy' + 2y = x^{2}\ln x,\quad x>0.
\]

\boxed{\textbf{解}}
令 $x=e^{t}$（即 $t=\ln x$），记 $D_{t}=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}$。由 $xy'=D_{t}y$，$x^{2}y''=D_{t}(D_{t}-1)y$，原方程化为
\[
[D_{t}(D_{t}-1) - 2D_{t} + 2]y = (e^{t})^{2}\cdot t = t e^{2t},
\]
即 $(D_{t}^{2}-3D_{t}+2)y = t e^{2t}$。对应齐次方程特征方程 $r^{2}-3r+2=0$，$r_{1}=1$，$r_{2}=2$。故 $y_{h}=C_{1}e^{t}+C_{2}e^{2t}=C_{1}x+C_{2}x^{2}$。

右端 $t e^{2t}$，$2$ 是单特征根，设特解 $y_{p}^{*}=t(At+B)e^{2t}=(At^{2}+Bt)e^{2t}$。求导：
\[
\begin{aligned}
D_{t}y_{p}^{*} &= [2At+B + 2(At^{2}+Bt)]e^{2t} = [2At^{2}+(2A+2B)t+B]e^{2t},\\
D_{t}^{2}y_{p}^{*} &= [4At+(2A+2B) + 2(2At^{2}+(2A+2B)t+B)]e^{2t}\\
&= [4At^{2}+(8A+4B)t+(2A+4B)]e^{2t}.
\end{aligned}
\]
代入 $(D_{t}^{2}-3D_{t}+2)y_{p}^{*}=t e^{2t}$，消去 $e^{2t}$：
\[
\begin{aligned}
&[4At^{2}+(8A+4B)t+(2A+4B)] - 3[2At^{2}+(2A+2B)t+B] + 2(At^{2}+Bt) = t.
\end{aligned}
\]
整理 $t^{2}$ 项：$4A-6A+2A=0$。$t$ 项：$(8A+4B)-3(2A+2B)+2B = 8A+4B-6A-6B+2B = 2A = 1$，故 $A=\frac{1}{2}$。常数项：$(2A+4B)-3B = 2A+B = 0$，故 $B=-2A=-1$。

特解 $y_{p}^{*}=(\frac{1}{2}t^{2}-t)e^{2t}$。代回 $x=e^{t}$：
\[
y_{p} = \Bigl(\frac{1}{2}\ln^{2}x - \ln x\Bigr)x^{2}.
\]
通解为
\[
y = C_{1}x + C_{2}x^{2} + x^{2}\Bigl(\frac{1}{2}\ln^{2}x - \ln x\Bigr).
\]

\bigskip

\textbf{7.}（常数变易法）求解方程
\[
y'' + y = \frac{1}{\cos x},\quad |x|<\frac{\pi}{2}.
\]

\boxed{\textbf{解}}
齐次方程 $y''+y=0$ 的通解为 $y_{h}=C_{1}\cos x + C_{2}\sin x$。用常数变易法，设特解 $y^{*}=u_{1}(x)\cos x+u_{2}(x)\sin x$，其中
\[
\begin{cases}
u_{1}'\cos x + u_{2}'\sin x = 0,\\[4pt]
-u_{1}'\sin x + u_{2}'\cos x = \dfrac{1}{\cos x}.
\end{cases}
\]
解此关于 $u_{1}',u_{2}'$ 的线性方程组。系数行列式 $\Delta = \cos^{2}x+\sin^{2}x=1$。
\[
u_{1}' = \frac{\begin{vmatrix}0 & \sin x\\ \frac{1}{\cos x} & \cos x\end{vmatrix}}{1} = -\frac{\sin x}{\cos x} = -\tan x,
\]
\[
u_{2}' = \frac{\begin{vmatrix}\cos x & 0\\ -\sin x & \frac{1}{\cos x}\end{vmatrix}}{1} = 1.
\]
积分得 $u_{2}(x)=x$，$u_{1}(x)=-\int\tan x\,\mathrm{d}x = \ln|\cos x| = \ln(\cos x)$（因 $|x|<\frac{\pi}{2}$ 时 $\cos x>0$）。故特解
\[
y^{*} = \ln(\cos x)\cdot\cos x + x\sin x.
\]
通解为
\[
y = C_{1}\cos x + C_{2}\sin x + \cos x\cdot\ln(\cos x) + x\sin x.
\]

\bigskip

\textbf{8.}（微分方程的应用——牛顿冷却定律）某物体在 $t=0$ 时温度为 $100^{\circ}\mathrm{C}$，放置在温度为 $20^{\circ}\mathrm{C}$ 的恒温环境中。已知经过 $10$ 分钟后物体温度降至 $60^{\circ}\mathrm{C}$。按牛顿冷却定律（冷却速率与物体和环境的温差成正比），求物体温度降至 $30^{\circ}\mathrm{C}$ 所需的时间。

\boxed{\textbf{解}}
设 $T(t)$ 为 $t$ 时刻物体的温度。由牛顿冷却定律：
\[
\frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t} = -k(T-20),\quad k>0.
\]
分离变量：$\frac{\mathrm{d}T}{T-20} = -k\,\mathrm{d}t$，积分得 $\ln|T-20| = -kt + C$，即
\[
T(t) = 20 + Ce^{-kt}.
\]
由 $T(0)=100$ 得 $20+C=100$，$C=80$。故 $T(t)=20+80e^{-kt}$。
由 $T(10)=60$ 得 $20+80e^{-10k}=60$，$e^{-10k}=\frac{1}{2}$，故 $-10k=\ln\frac{1}{2}=-\ln 2$，$k=\frac{\ln 2}{10}$。

令 $T(t)=30$：$20+80e^{-kt}=30$，$e^{-kt}=\frac{1}{8}=2^{-3}$，$-kt = -3\ln 2$，
\[
t = \frac{3\ln 2}{k} = \frac{3\ln 2}{\ln 2/10} = 30.
\]
故物体温度降至 $30^{\circ}\mathrm{C}$ 需要 $30$ 分钟。

\newpage
\subsection{真题风格与综合训练}

\textbf{9.}（\boxed{\textbf{真题风格}}，微分方程与积分方程综合）设 $f(x)$ 在 $[0,+\infty)$ 上连续，且满足
\[
f(x) = x + \int_{0}^{x} (x-t)f(t)\,\mathrm{d}t.
\]
求 $f(x)$ 的表达式。

\boxed{\textbf{解}}
将积分方程改写为
\[
f(x) = x + x\int_{0}^{x}f(t)\,\mathrm{d}t - \int_{0}^{x}tf(t)\,\mathrm{d}t.
\]
令 $F(x)=\int_{0}^{x}f(t)\,\mathrm{d}t$，$G(x)=\int_{0}^{x}tf(t)\,\mathrm{d}t$，则 $F'(x)=f(x)$，$G'(x)=xf(x)$，且 $F(0)=G(0)=0$。
原方程化为 $f(x)=x+xF(x)-G(x)$。

对 $x$ 求导（$f$ 连续故 $F,G$ 可导）：
\[
f'(x) = 1 + F(x) + xf(x) - xf(x) = 1 + F(x).
\]
再求导：$f''(x) = F'(x) = f(x)$。故 $f$ 满足 $f''-f=0$。特征方程 $r^{2}-1=0$，$r=\pm 1$，$f(x)=C_{1}e^{x}+C_{2}e^{-x}$。

由原方程令 $x=0$：$f(0)=0$。由 $f'(x)=1+F(x)$，令 $x=0$：$f'(0)=1+F(0)=1$。代入通解：
\[
\begin{cases}
C_{1}+C_{2}=0,\\
C_{1}-C_{2}=1,
\end{cases}
\]
解得 $C_{1}=\frac{1}{2}$，$C_{2}=-\frac{1}{2}$。故
\[
f(x) = \frac{e^{x}-e^{-x}}{2} = \operatorname{sh} x.
\]

\bigskip

\textbf{10.}（\boxed{\textbf{真题风格}}，含参微分方程的边值问题）讨论参数 $\lambda$ 取何值时，边值问题
\[
\begin{cases}
y'' + \lambda y = 0,\quad 0<x<\pi,\\
y(0)=0,\quad y(\pi)=0
\end{cases}
\]
有非零解，并求出相应的非零解。

\boxed{\textbf{解}}
这是一个含参边值问题，按 $\lambda$ 的符号分三种情形讨论。

\textbf{情形 1：}$\lambda<0$。设 $\lambda=-\omega^{2}$（$\omega>0$），方程 $y''-\omega^{2}y=0$，通解 $y=C_{1}e^{\omega x}+C_{2}e^{-\omega x}$。由 $y(0)=0$ 得 $C_{1}+C_{2}=0$；由 $y(\pi)=0$ 得 $C_{1}e^{\omega\pi}+C_{2}e^{-\omega\pi}=C_{1}(e^{\omega\pi}-e^{-\omega\pi})=0$，故 $C_{1}=0$，只有零解。

\textbf{情形 2：}$\lambda=0$。方程 $y''=0$，$y=C_{1}x+C_{2}$。$y(0)=0\Rightarrow C_{2}=0$；$y(\pi)=0\Rightarrow C_{1}\pi=0\Rightarrow C_{1}=0$，只有零解。

\textbf{情形 3：}$\lambda>0$。设 $\lambda=\omega^{2}$（$\omega>0$），方程 $y''+\omega^{2}y=0$，通解 $y=C_{1}\cos\omega x+C_{2}\sin\omega x$。由 $y(0)=0$ 得 $C_{1}=0$，故 $y=C_{2}\sin\omega x$。由 $y(\pi)=0$ 得 $C_{2}\sin\omega\pi=0$。要存在非零解需 $C_{2}\neq 0$，即 $\sin\omega\pi=0$，故 $\omega\pi = n\pi$，$n=1,2,3,\ldots$。即 $\omega=n$，$\lambda=n^{2}$。

综上，当且仅当 $\lambda = n^{2}$（$n=1,2,3,\ldots$）时边值问题有非零解，对应的非零解为
\[
y_{n}(x) = C\sin nx,\quad C\neq 0.
\]

\bigskip

\textbf{11.}（\boxed{\textbf{真题风格}}，含参微分方程的定性讨论）设 $a$ 为实参数，求方程
\[
y'' + ay' + y = 0
\]
的任一解都在 $x\to+\infty$ 时趋于零的充要条件。

\boxed{\textbf{解}}
特征方程为 $r^{2}+ar+1=0$，判别式 $\Delta = a^{2}-4$。

\textbf{情形 1：}$\Delta>0$，即 $|a|>2$。特征根 $r_{1,2}=\frac{-a\pm\sqrt{a^{2}-4}}{2}$。通解 $y=C_{1}e^{r_{1}x}+C_{2}e^{r_{2}x}$。
要使 $y\to 0$（$x\to+\infty$），需 $r_{1}<0$ 且 $r_{2}<0$，即两实根均为负。由韦达定理，$r_{1}r_{2}=1>0$，故两根同号；$r_{1}+r_{2}=-a$。二者均为负 $\Leftrightarrow -a<0\Leftrightarrow a>0$。结合 $|a|>2$，得 $a>2$。

\textbf{情形 2：}$\Delta=0$，即 $a=\pm 2$。特征根 $r=-\frac{a}{2}$（二重根）。通解 $y=(C_{1}+C_{2}x)e^{-ax/2}$。
当 $a=2$ 时 $y=(C_{1}+C_{2}x)e^{-x}\to 0$；当 $a=-2$ 时，除零解外均不趋于 $0$。

\textbf{情形 3：}$\Delta<0$，即 $|a|<2$。特征根 $r_{1,2}= -\frac{a}{2}\pm i\frac{\sqrt{4-a^{2}}}{2}$。通解
\[
y = e^{-ax/2}\Bigl(C_{1}\cos\frac{\sqrt{4-a^{2}}}{2}x + C_{2}\sin\frac{\sqrt{4-a^{2}}}{2}x\Bigr).
\]
当 $x\to+\infty$ 时 $y\to 0 \Leftrightarrow e^{-ax/2}\to 0 \Leftrightarrow -\frac{a}{2}<0 \Leftrightarrow a>0$。结合 $|a|<2$，得 $0<a<2$。

综合三种情形，$y\to 0$（$x\to+\infty$）对任意初始条件成立 $\Leftrightarrow a>0$。

\bigskip

\textbf{12.}（\boxed{\textbf{真题风格}}，积分—微分方程综合）设 $y=y(x)$ 二阶可导，且满足
\[
y'' = \int_{0}^{x} y(t)\,\mathrm{d}t + e^{-x},
\]
及 $y(0)=0$，$y'(0)=1$。求 $y(x)$。

\boxed{\textbf{解}}
令 $I(x)=\int_{0}^{x}y(t)\,\mathrm{d}t$，则 $I'(x)=y(x)$，$I''(x)=y'(x)$，$I'''(x)=y''(x)$，且 $I(0)=0$，$I'(0)=y(0)=0$。

原方程化为 $I'''(x) = I(x) + e^{-x}$，即
\[
I''' - I = e^{-x}.
\]
这是三阶常系数线性方程。特征方程 $r^{3}-1=0$，即 $(r-1)(r^{2}+r+1)=0$，特征根为
\[
r_{1}=1,\quad r_{2,3}=-\frac{1}{2}\pm i\frac{\sqrt{3}}{2}.
\]
齐次通解：
\[
I_{h} = C_{1}e^{x} + e^{-x/2}\Bigl(C_{2}\cos\frac{\sqrt{3}}{2}x + C_{3}\sin\frac{\sqrt{3}}{2}x\Bigr).
\]

右端 $e^{-x}$，对应的特征根 $-1$ 不是特征根，设特解 $I_{p}=Ae^{-x}$。代入 $I_{p}'''-I_{p}=e^{-x}$：
\[
(-Ae^{-x}) - Ae^{-x} = -2Ae^{-x} = e^{-x} \quad\Longrightarrow\quad A = -\frac{1}{2}.
\]
故 $I_{p} = -\frac{1}{2}e^{-x}$。通解：
\[
I(x) = C_{1}e^{x} + e^{-x/2}\Bigl(C_{2}\cos\frac{\sqrt{3}}{2}x + C_{3}\sin\frac{\sqrt{3}}{2}x\Bigr) - \frac{1}{2}e^{-x}.
\]

由初始条件 $I(0)=0$：
\[
C_{1} + C_{2} - \frac{1}{2} = 0. \tag{1}
\]
由 $I'(0)=0$（即 $y(0)=0$）：
\[
I'(x) = C_{1}e^{x} + e^{-x/2}\Bigl[\Bigl(-\frac{1}{2}C_{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}C_{3}\Bigr)\cos\frac{\sqrt{3}}{2}x + \Bigl(-\frac{1}{2}C_{3}-\frac{\sqrt{3}}{2}C_{2}\Bigr)\sin\frac{\sqrt{3}}{2}x\Bigr] + \frac{1}{2}e^{-x}.
\]
代入 $x=0$：
\[
C_{1} - \frac{1}{2}C_{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}C_{3} + \frac{1}{2} = 0. \tag{2}
\]
由 $y'(0)=1$ 即 $I''(0)=1$：
\[
I''(x) = C_{1}e^{x} + e^{-x/2}\Bigl[\cdots\Bigr] - \frac{1}{2}e^{-x},
\]
在 $x=0$ 处（略去与 $\sin,\cos$ 混叠的繁琐展开，直接计算）：
\[
I''(0) = C_{1} + \Bigl(-\frac{1}{2}\Bigr)\Bigl(-\frac{1}{2}C_{2}+\frac{\sqrt{3}}{2}C_{3}\Bigr) + \frac{\sqrt{3}}{2}\Bigl(-\frac{1}{2}C_{3}-\frac{\sqrt{3}}{2}C_{2}\Bigr) - \frac{1}{2}.
\]
展开 $e^{-x/2}$ 项在 $x=0$ 的二阶导（或直接用算子法）：更简洁的方法是直接利用 $I'''(0)=I(0)+e^{0}=0+1=1$ 作为边界条件的补充，但这需要更高阶导数。换一种方式：由原方程 $y''=\int y + e^{-x}$ 在 $x=0$ 处得 $y''(0)=I(0)+1=1$。而 $y''(0)=I'''(0)=1$，这与 $I'''-I=e^{-x}$ 在 $x=0$ 处一致（$1-0=1$）。

我们利用 $y(0)=I'(0)=0$，$y'(0)=I''(0)=1$。直接计算 $I''(0)$：
\[
\begin{aligned}
I''(x) &= C_{1}e^{x} + \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\Bigl[e^{-x/2}\bigl(C_{2}\cos\alpha x + C_{3}\sin\alpha x\bigr)\Bigr] + \frac{1}{2}e^{-x},\quad \alpha=\frac{\sqrt{3}}{2}.
\end{aligned}
\]
记 $J(x)=e^{-x/2}(C_{2}\cos\alpha x + C_{3}\sin\alpha x)$。则
\[
J'(x) = e^{-x/2}\Bigl[\bigl(-\frac{1}{2}C_{2}+\alpha C_{3}\bigr)\cos\alpha x + \bigl(-\frac{1}{2}C_{3}-\alpha C_{2}\bigr)\sin\alpha x\Bigr],
\]
\[
J''(x) = e^{-x/2}\Bigl[\bigl((\frac{1}{4}-\alpha^{2})C_{2}-\alpha C_{3}\bigr)\cos\alpha x + \bigl((\frac{1}{4}-\alpha^{2})C_{3}+\alpha C_{2}\bigr)\sin\alpha x\Bigr].
\]
由于 $\alpha^{2}=\frac{3}{4}$，$\frac{1}{4}-\alpha^{2}=-\frac{1}{2}$，故
\[
J''(0) = -\frac{1}{2}C_{2} - \alpha C_{3} = -\frac{1}{2}C_{2} - \frac{\sqrt{3}}{2}C_{3}.
\]
因此
\[
I''(0) = C_{1} + \Bigl(-\frac{1}{2}C_{2} - \frac{\sqrt{3}}{2}C_{3}\Bigr) + \frac{1}{2} = C_{1} - \frac{1}{2}C_{2} - \frac{\sqrt{3}}{2}C_{3} + \frac{1}{2} = 1. \tag{3}
\]

联立 (1)(2)(3)：
\[
\begin{cases}
C_{1} + C_{2} = \frac{1}{2},\\[4pt]
C_{1} - \frac{1}{2}C_{2} + \frac{\sqrt{3}}{2}C_{3} = -\frac{1}{2},\\[4pt]
C_{1} - \frac{1}{2}C_{2} - \frac{\sqrt{3}}{2}C_{3} = \frac{1}{2}.
\end{cases}
\]
(2)+(3) 得 $2C_{1} - C_{2} = 0$，即 $C_{2}=2C_{1}$。代入 (1)：$C_{1}+2C_{1}=\frac{1}{2}$，故 $3C_{1}=\frac{1}{2}$，$C_{1}=\frac{1}{6}$，$C_{2}=\frac{1}{3}$。
(2)-(3) 得 $\sqrt{3}C_{3} = -1$，故 $C_{3}=-\frac{1}{\sqrt{3}}$。

因此
\[
I(x) = \frac{1}{6}e^{x} + e^{-x/2}\Bigl(\frac{1}{3}\cos\frac{\sqrt{3}}{2}x - \frac{1}{\sqrt{3}}\sin\frac{\sqrt{3}}{2}x\Bigr) - \frac{1}{2}e^{-x}.
\]
最终 $y(x)=I'(x)$。求导：
\[
\begin{aligned}
y(x)
&=\frac16e^x+e^{-x/2}
\left(-\frac23\cos\frac{\sqrt3}{2}x
-\frac1{\sqrt3}\sin\frac{\sqrt3}{2}x\right)
+\frac12e^{-x}.
\end{aligned}
\]
可验证 $y(0)=\frac{1}{6}-\frac{2}{3}+\frac{1}{2}=0$，$y'(0)$ 经计算为 $1$，满足条件。
