\section{物理层}

\subsection{物理层的基本概念}

\begin{mydef}{物理层}{physical-layer}
物理层是 OSI 的最底层，为数据链路层提供透明的比特流传输。它规定：
\begin{itemize}
    \item \textbf{机械特性}：连接器的形状、尺寸、引脚数和排列；
    \item \textbf{电气特性}：信号电平范围、传输速率、传输距离；
    \item \textbf{功能特性}：每个引脚信号的物理意义；
    \item \textbf{规程特性}：信号的工作时序。
\end{itemize}
物理层传输的是比特流，不关心比特的含义（帧结构、地址等由上层处理）。
\end{mydef}

\begin{attention}
\textbf{408 辨析：} 物理层传输的是「比特」（bit），数据链路层传输的是「帧」（Frame）。集线器（Hub）工作在物理层，只转发比特不识别帧结构。交换机（Switch）工作在数据链路层，能识别 MAC 地址并转发帧。
\end{attention}

\subsection{数据通信基础}

\begin{conclusion}{数据通信系统模型}{comm-model}
\[
\text{信源} \to \text{发送器} \to \boxed{\text{信道}} \to \text{接收器} \to \text{信宿}
\]
\vspace{-8pt}
\begin{itemize}
    \item \textbf{信源/信宿}：产生/接收数据的设备。
    \item \textbf{发送/接收器}：编码/解码（调制解调器 Modem 即为典型的发送+接收器）。
    \item \textbf{信道}：信号的传输介质。分为有线（双绞线、同轴电缆、光纤）和无线（电磁波）。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{formula}{通信的基本术语}{comm-terms}
\begin{itemize}
    \item \textbf{数据 vs 信号}：数据是传送信息的实体，信号是数据的电气/电磁表现。
    \item \textbf{模拟信号 vs 数字信号}：连续变化 vs 离散取值。
    \item \textbf{基带传输}：直接传输数字信号（不经过调制）。
    \item \textbf{频带传输}：将数字信号调制为模拟信号后传输。
    \item \textbf{单工/半双工/全双工}：单向/双向交替/双向同时。
    \item \textbf{码元（Symbol）}：用一个固定时长的信号波形表示一个 $k$ 进制数字，代表 $k$ 种不同离散值。
\end{itemize}
\end{formula}

\subsection{奈奎斯特（Nyquist）准则与香农（Shannon）定理}

\begin{conclusion}{奈奎斯特准则（无噪声信道）}{nyquist}
在理想低通（无噪声）信道中，极限码元传输速率：
\[
B_{\text{max}} = 2W\;\text{（Baud）}
\]
其中 $W$ 为信道带宽（Hz）。若每个码元携带 $\log_2 V$ 比特（$V$ 为离散电平数），则极限数据率：
\[
C_{\text{max}} = 2W \log_2 V\;\text{（bps）}
\]
\textbf{奈奎斯特准则给出的是无噪声下的符号率上限。}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{香农定理（有噪声信道）}{shannon}
带宽受限且有高斯白噪声的信道中，极限数据率：
\[
C = W \log_2\!\left(1 + \frac{S}{N}\right)\;\text{（bps）}
\]
其中 $S/N$ 为信噪比（信号功率与噪声功率之比）。通常使用分贝（dB）表示：
\[
\text{信噪比(dB)} = 10\log_{10}\!\left(\frac{S}{N}\right)
\]

\textbf{香农定理给出的是信息传输速率的上限，无论使用何种编码方式都无法超越。}
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 综合计算高频：} 给定带宽和信噪比，先由奈奎斯特准则算符号率上限，再由香农定理算信息速率上限，取两者的\textbf{较小值}作为题设条件下的速率上限。给定 dB 值时需先换算为 $S/N$ 比值。
\end{attention}

\subsection{编码与调制}

\begin{conclusion}{数字数据的数字信号编码}{digital-encoding}
\begin{tablebox}{常见数字编码}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4.0cm}|X|}
\hline
编码方式 & 规则 \\
\hline
不归零编码（NRZ）& 高电平=1，低电平=0；无同步信号 \\
归零编码（RZ）& 每个比特中间跳变回零 \\
曼彻斯特编码 & 每个比特中间均有跳变；跳变方向与 0/1 的对应关系以题目约定为准；可自同步 \\
差分曼彻斯特 & 每个比特中间均有跳变；比特起始处是否跳变表示数据，具体 0/1 约定以题目为准 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{tablebox}
\textbf{曼彻斯特编码：}每个比特的中间都有跳变（既作时钟又作数据），码元速率是数据率的 2 倍。经典 10 Mb/s IEEE 802.3 以太网采用曼彻斯特编码；不能据此推断所有速率的以太网都采用该编码。

\textbf{差分曼彻斯特：}抗干扰性更强，常用于令牌环网。
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{数字调制技术}{digital-modulation}
将数字信号调制到模拟载波上传输：
\begin{itemize}
    \item \textbf{调幅（ASK）}：改变振幅表示 0/1。
    \item \textbf{调频（FSK）}：改变频率。
    \item \textbf{调相（PSK）}：改变相位。QPSK 用 4 个相位，每码元携带 2 bit。
    \item \textbf{QAM（正交振幅调制）}：同时改变振幅和相位，每码元携带更多比特。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\subsection{传输介质}

\begin{conclusion}{常见传输介质}{transmission-media}
\begin{tablebox}{有线传输介质对比}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.0cm}|p{3.8cm}|X|}
\hline
介质 & 典型使用范围 & 特点 \\
\hline
双绞线 & 局域网接入 & 成本低、布线方便；性能取决于线缆类别，抗干扰能力相对较弱 \\
同轴电缆 & 有线接入、传统总线网 & 屏蔽性较好，抗干扰能力通常优于非屏蔽双绞线 \\
光纤（单模）& 长距离、高速骨干 & 芯径小、模间色散小，适合长距离高速传输 \\
光纤（多模）& 较短距离园区/机房互连 & 芯径较大、光源与收发器成本通常较低，但存在模间色散 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{tablebox}

\textbf{常见辨析：}光纤利用\textbf{全反射}原理传输；单模光纤只传播一个模式、模间色散小，多模光纤传播多个模式、存在模间色散。具体芯径、距离和速率取决于光纤与收发器标准，题目若给出参数应以题设为准。
\end{conclusion}

\subsection{物理层设备}

\begin{conclusion}{中继器与集线器}{repeater-hub}
\begin{itemize}
    \item \textbf{中继器（Repeater）}：对衰减的信号进行放大和整形，延长网络覆盖距离。仅有两个端口，工作在物理层。
    \item \textbf{集线器（Hub）}：多端口中继器。从一个端口收到的信号放大整形后广播到所有其他端口。所有端口共享同一冲突域。
\end{itemize}

\textbf{5-4-3 规则（以太网）：}网络中最多 5 个网段，其中最多 4 个中继器/集线器，最多 3 个网段可以连接计算机。
\end{conclusion}

\subsection{408 高频考点速查}

\begin{conclusion}{物理层 — 408常考点}{cn2-keypoints}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{奈奎斯特 + 香农综合计算}：给定带宽、电平数 $V$、信噪比 dB，求最大数据率。
    \item \textbf{曼彻斯特编码 vs 差分曼彻斯特}：波形图的手工绘制/识别，比特率和波特率的关系。
    \item \textbf{物理层设备}：中继器/集线器不隔离冲突域。
    \item \textbf{码元与比特的关系}：一个码元携带 $\log_2 V$ 比特。
    \item \textbf{电路交换/报文交换/分组交换的时延计算}（与第 1 章交叉）。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\newpage
\section{习题}

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 在无噪声情况下，若某通信链路的带宽为3 kHz，采用4个相位、每个相位有4种振幅的QAM调制技术，则该通信链路的最大数据传输速率是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 12 kbps & (B) 24 kbps \\[6pt]
(C) 48 kbps & (D) 96 kbps
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 4相位$\times$4振幅$=16$种信号状态，每码元$\log_2 16=4$ bit。奈奎斯特：$C_{\max}=2\times 3000\times 4=24$ kbps。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 若某通信链路的数据传输速率为2400 bps，采用4相位调制，则该链路的波特率是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 600 Baud & (B) 1200 Baud \\[6pt]
(C) 4800 Baud & (D) 9600 Baud
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 4相位每码元$\log_2 4=2$ bit。波特率$=2400/2=1200$ Baud。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 某 10BaseT 网卡采用曼彻斯特编码，并约定码元中心由高电平跳变到低电平表示 1、由低电平跳变到高电平表示 0。连续 8 个码元中心的跳变方向依次为：低到高、低到高、高到低、高到低、低到高、高到低、高到低、低到高。该网卡收到的比特串是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 00110110 & (B) 10101101 \\[6pt]
(C) 01010010 & (D) 11000101
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 按题目给定的约定逐位译码：低$\to$高为 0，高$\to$低为 1，得到 \texttt{00110110}。曼彻斯特编码的 0/1 跳变方向在不同约定中可能互换，作答时必须服从题设。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 若信道在无噪声情况下的极限数据传输速率不小于信噪比为30 dB条件下的极限数据传输速率，则信号的离散电平数至少是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 4 & (B) 8 \\[6pt]
(C) 16 & (D) 32
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 30 dB$\Rightarrow S/N=10^{30/10}=1000$。香农：$C=W\log_2(1+1000)\approx W\times 10$。奈奎斯特：$C=2W\log_2 V$。需$2W\log_2 V\geq 10W\Rightarrow \log_2 V\geq 5\Rightarrow V\geq 32$。\boxed{\textbf{答案：}(D)}\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·选择题）} 按本章约定，曼彻斯特编码用位中间的高到低跳变表示 1、低到高跳变表示 0。若将 1010 0110 编码，则第一个比特（最高位 1）的波形为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 前半高电平，后半低电平 & (B) 前半低电平，后半高电平 \\[6pt]
(C) 整个位周期保持高电平 & (D) 整个位周期保持低电平
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 按题干约定，第一个比特 1 在位中间发生高$\to$低跳变，因此其前半为高电平、后半为低电平。不同教材可能采用相反映射，独立作答时应以题目约定为准。\boxed{\textbf{答案：}(A)}\fi

\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（真题风格·综合题）} 电话线路的带宽为3 kHz，信噪比为30 dB。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 根据香农定理，该信道的最大数据率是多少？
    \item[(2)] 若采用QPSK（4种相位）调制，再根据奈奎斯特准则计算最大数据率；
    \item[(3)] 两者为何不同？哪一个才是该信道的实际极限？
\end{enumerate}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
(1) $S/N=10^{30/10}=1000$。$C=3000\times\log_2 1001\approx 3000\times 10=30$ kbps。
(2) QPSK每码元$\log_2 4=2$ bit。奈奎斯特：$C=2\times 3000\times 2=12$ kbps。
(3) 奈奎斯特是无噪声下的符号率上限，香农是有噪声下的信息率上限。取$\min(30,12)=12$ kbps为实际极限——码元数限制了上限。\fi

\vspace{8pt}

\item \textbf{（真题风格·综合题）} 收发两端相距1000 km，信号传播速率为$2\times 10^8$ m/s，数据发送速率为1 Gbps。发送方连续发送长度为1000 B的帧。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 若采用停止-等待协议，信道利用率是多少？
    \item[(2)] 若要使信道利用率达到50\%，发送窗口至少应为多少？
\end{enumerate}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：}
(1) $T_{\text{发送}}=1000\times 8/10^9=8\ \mu\text{s}$。$T_{\text{传播}}=10^6/(2\times 10^8)=5$ ms。RTT$=10$ ms。利用$=8/(8+10000)=0.08\%$。

(2) 需$W\times T_{\text{发送}}\geq 0.5\times(\text{RTT}+T_{\text{发送}})\Rightarrow W\geq 0.5\times 10008/8\approx 626$。窗口至少626个帧。\fi

\end{enumerate}

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{拓展阅读：}
\begin{itemize}
    \item Kurose \& Ross 第1章——奈奎斯特与香农公式的直观解释和推导。
    \item 谢希仁 第2章——物理层传输介质和编码技术。
\end{itemize}
