\section{数据的表示与运算}

\subsection{进位计数制}

\begin{mydef}{进位计数制}{number-system}
对于任意 $R$ 进制数 $N = (d_{n-1}d_{n-2}\ldots d_1 d_0.d_{-1}d_{-2}\ldots d_{-m})_R$，其十进制值为按权展开：
\[
N_{10} = \sum_{i=-m}^{n-1} d_i \times R^{i},\qquad d_i\in\{0,1,\ldots,R-1\}.
\]

\textbf{常见进制：}
\begin{itemize}
    \item 二进制（Binary, B）：$R=2$，数码 $\{0,1\}$，后缀 \texttt{B}。
    \item 八进制（Octal, O）：$R=8$，数码 $\{0,1,\ldots,7\}$，后缀 \texttt{O} 或前缀 \texttt{0}。
    \item 十六进制（Hex, H）：$R=16$，数码 $\{0,1,\ldots,9,A,B,C,D,E,F\}$，后缀 \texttt{H} 或前缀 \texttt{0x}。
    \item 十进制（Decimal, D）：$R=10$。
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{进制转换方法}{radix-conversion}
\textbf{任意进制 $\to$ 十进制：}按权展开求和。

\textbf{十进制 $\to$ $R$ 进制：}
\begin{itemize}
    \item 整数部分：除 $R$ 取余，逆序排列（先得低位）；
    \item 小数部分：乘 $R$ 取整，顺序排列（先得高位）。小数部分可能无限循环，此时需指定精度。
\end{itemize}

\textbf{二/八/十六进制互转：}二进制是桥梁。
\begin{itemize}
    \item 二进制 $\to$ 八进制：从小数点向两侧，每 3 位一组转换为八进制数码（不足补 0）。
    \item 二进制 $\to$ 十六进制：从小数点向两侧，每 4 位一组转换为十六进制数码。
    \item 八/十六进制 $\to$ 二进制：每位拆成 3/4 位二进制即可。
\end{itemize}

\boxed{\textbf{例}} $10110111.1011\text{B} = (10\;110\;111.101\;100)_2 = 267.54\text{O}$（分组时小数部分右侧补两个0）；同理 $= (1011\;0111.1011)_2 = \text{B7.BH}$。
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 常考点：}小数部分除基取余/乘基取整的方向不能混淆——整数除基取余「逆序」，小数乘基取整「顺序」。此外八进制/十六进制与二进制的分组转换是快速解题的核心技巧。
\end{attention}

\subsection{数据编码、存放与校验}

\begin{conclusion}{字符、BCD 与字节序}{data-encoding-storage}
\begin{itemize}
    \item \textbf{ASCII：}标准 ASCII 使用 7 位编码，共 128 个码点；计算机中通常占 1 字节。数字字符 \texttt{'0'}--\texttt{'9'} 连续编码，大小写字母也分别连续编码。
    \item \textbf{BCD：}用 4 位二进制表示一位十进制数。8421 BCD 中 $59_{10}$ 编码为 \texttt{0101 1001}，不是二进制真值 $111011_2$。
    \item \textbf{大端方式：}多字节数据的最高有效字节放在低地址；\textbf{小端方式：}最低有效字节放在低地址。设 32 位数 \texttt{0x12345678} 从地址 $a$ 开始存放，大端的 $a$ 单元为 \texttt{12H}，小端为 \texttt{78H}。
    \item \textbf{边界对齐：}一个 $n$ 字节数据通常从 $n$ 的整数倍地址开始存放。对齐可减少访存次数，但结构体中可能产生填充字节；题目若明确“紧凑存放”，则不得自行加入填充。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{conclusion}{奇偶校验与海明码}{error-detect-code}
\begin{itemize}
    \item \textbf{奇偶校验：}增加 1 位校验位，使码字中 1 的总数为偶数（偶校验）或奇数（奇校验）。能检测任意奇数位错误，不能定位错误，也不能保证检测出偶数位错误。
    \item \textbf{海明码：}若数据位为 $k$、校验位为 $r$，能够纠正 1 位错误的基本条件是
    \[
    2^r \geqslant k+r+1.
    \]
    校验位通常放在编号 $1,2,4,8,\ldots$ 的位置。各校验组重新计算得到的校验结果组成\textbf{故障字（syndrome）}；故障字为 0 表示未检出错误，非 0 时其数值给出出错位编号。
    \item 仅满足上式的普通海明码最小距离为 3，可纠正 1 位错；再增加 1 位全局奇偶校验位可构成 SEC--DED 码，实现“纠正 1 位、检测 2 位”。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{attention}
数据的机器表示必须区分三件事：数值编码（补码/IEEE 754）、字节在内存中的排列（大小端）和数据对象的起始地址约束（边界对齐）。大小端只改变字节次序，不改变一个字节内各位的顺序。
\end{attention}

\subsection{机器数的表示}

\begin{mydef}{真值与机器数}{truth-machine}
\textbf{真值}是数学上的实际数值（带正负号）；\textbf{机器数}是将符号数值化后在计算机中的编码表示。通常约定最高位为符号位：$0$ 表示正，$1$ 表示负。机器数位数固定（如 8 位、16 位、32 位），超出范围即溢出。
\end{mydef}

\subsubsection{原码（Sign-Magnitude）}

\begin{formula}{原码的定义}{true-form}
设机器字长 $n+1$ 位（含符号位），真值 $x$：
\begin{itemize}
    \item \textbf{定点整数：}
    \[
    [x]_{\text{原}} = \begin{cases}
    x, & 0 \leqslant x < 2^{n} \\[4pt]
    2^{n} - x = 2^{n} + |x|, & -2^{n} < x \leqslant 0
    \end{cases}
    \]
    \item \textbf{定点小数：}
    \[
    [x]_{\text{原}} = \begin{cases}
    x, & 0 \leqslant x < 1 \\[4pt]
    1 - x, & -1 < x \leqslant 0
    \end{cases}
    \]
\end{itemize}
\end{formula}

\begin{conclusion}{原码的特点}{true-form-props}
\begin{itemize}
    \item 表示范围（$n+1$ 位，含符号位）：整数 $[-(2^{n}-1),\; 2^{n}-1]$，小数 $[-(1-2^{-n}),\; 1-2^{-n}]$。
    \item 零的表示不唯一：$[+0]_{\text{原}} = 0\underbrace{00\ldots0}_{n\text{个}}$，$[-0]_{\text{原}} = 1\underbrace{00\ldots0}_{n\text{个}}$。
    \item 优点：与真值对应直观，乘除时符号位单独处理。
    \item 缺点：加减法需判断符号和绝对值大小，电路复杂。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\subsubsection{反码（Ones' Complement）}

\begin{formula}{反码的定义}{ones-comp}
设机器字长 $n+1$ 位，真值 $x$：
\begin{itemize}
    \item \textbf{定点整数：}
    \[
    [x]_{\text{反}} = \begin{cases}
    x, & 0 \leqslant x < 2^{n} \\[4pt]
    (2^{n+1}-1)+x, & -2^{n} < x \leqslant 0
    \end{cases}
    \]
    \item \textbf{定点小数：}
    \[
    [x]_{\text{反}} = \begin{cases}
    x, & 0 \leqslant x < 1 \\[4pt]
    (2-2^{-n})+x, & -1 < x \leqslant 0
    \end{cases}
    \]
\end{itemize}
\textbf{直观规则：}正数反码与原码相同；负数反码 = 符号位保持 $1$，其余各位按位取反。
\end{formula}

\begin{attention}
反码的零也有两种表示：$[+0]_{\text{反}} = 00\ldots0$，$[-0]_{\text{反}} = 11\ldots1$。反码在现代计算机中已不直接使用，但其作为补码的中间过渡具有理论价值，且 TCP/IP 校验和仍用反码加法。
\end{attention}

\subsubsection{补码（Two's Complement）}

\begin{mydef}{补码的定义}{twos-comp}
设机器字长 $n+1$ 位，真值 $x$：
\begin{itemize}
    \item \textbf{定点整数：}
    \[
    [x]_{\text{补}} = \begin{cases}
    x, & 0 \leqslant x < 2^{n} \\[4pt]
    2^{n+1}+x, & -2^{n} \leqslant x < 0
    \end{cases} \pmod{2^{n+1}}
    \]
    \item \textbf{定点小数：}
    \[
    [x]_{\text{补}} = \begin{cases}
    x, & 0 \leqslant x < 1 \\[4pt]
    2+x, & -1 \leqslant x < 0
    \end{cases} \pmod{2}
    \]
\end{itemize}
\textbf{直观规则：}正数补码 = 原码；负数补码 = 反码末位 $+1$（即「按位取反 $+1$」）。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{补码的关键性质（408 高频）}{twos-comp-props}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{零唯一：}$[+0]_{\text{补}} = [-0]_{\text{补}} = 00\ldots0$。
    \item 表示范围不对称（$n+1$ 位）：整数 $[-2^{n},\; 2^{n}-1]$，小数 $[-1,\; 1-2^{-n}]$。\textbf{注意 $-2^{n}$（或 $-1$）的补码就是其自身 $1\underbrace{00\ldots0}_{n\text{个}}$，没有对应的原码。}
    \item \textbf{符号位参与运算：}补码加减法符号位与数值位统一处理，结果是模 $2^{n+1}$（或模 $2$）意义下的正确结果。
    \item \textbf{由补码求真值：}符号位为 $0$$\to$正数，直接按权展开；符号位为 $1$$\to$负数，再次求补（取反$+1$）后加负号。
    \item \textbf{扩展：}正数高位补 $0$，负数高位补 $1$（符号扩展）。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 高频：}$n+1$ 位补码整数的表示范围为 $[-2^n, 2^n-1]$，比原码/反码多一个最小负数。例如 8 位补码范围 $[-128, 127]$。这也是 C 中 \texttt{abs(INT\_MIN)} 无法得到可表示正值的根本原因。
\end{attention}

\subsubsection{移码（Biased Notation）}

\begin{formula}{移码的定义}{biased}
设机器字长 $n+1$ 位，真值 $x$：
\[
[x]_{\text{移}} = 2^{n} + x,\qquad -2^{n} \leqslant x < 2^{n}.
\]
\textbf{直观规则：}将真值沿数轴平移 $2^{n}$（偏置量），使得所有编码变为非负数，数值大小关系与编码大小关系一致。

移码与补码的关系：\textbf{符号位取反即为移码}（$[x]_{\text{移}} = [x]_{\text{补}}$ 的符号位翻转）。
表示范围与补码相同，但零唯一：$[+0]_{\text{移}} = [-0]_{\text{移}} = 100\ldots0$。
\end{formula}

\begin{conclusion}{四种机器数速查表}{four-repr-table}
设字长 $n+1=5$ 位（1 位符号 $+$ 4 位数值），整数表示：
\begin{tablebox}{四种机器数对比（5位字长）}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
真值（十进制） & 真值（二进制） & 原码 & 反码 & 补码 & 移码 \\
\hline
$+7$ & $+0111$ & 0,0111 & 0,0111 & 0,0111 & 1,0111 \\
$+0$ & $+0000$ & 0,0000 & 0,0000 & 0,0000 & 1,0000 \\
$-0$ & $-0000$ & 1,0000 & 1,1111 & 0,0000 & 1,0000 \\
$-7$ & $-0111$ & 1,0111 & 1,1000 & 1,1001 & 0,1001 \\
$-8$ & $-1000$ & — & — & 1,1000 & 0,1000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}
（逗号仅用于分隔符号位和数值位，实际存储中无此分隔。）
\end{conclusion}

\subsection{移位运算}

\begin{conclusion}{逻辑移位与算术移位}{shift-operations}
\begin{itemize}
    \item \textbf{逻辑移位：}移出的位丢弃，空位一律补 0，通常用于无符号数。
    \item \textbf{算术左移：}低位补 0；在不溢出的前提下相当于乘 2。若移位前后的有效符号特征被破坏，则发生溢出。
    \item \textbf{算术右移：}高位补原符号位，近似相当于除 2；对负数舍入方向取决于机器和语言规定，不能简单等同于向 0 截断。
    \item \textbf{循环移位：}移出的位回填到另一端；带进位循环移位还把进位标志位纳入循环链。
\end{itemize}
\textbf{补码算术右移的核心：}正数高位补 0，负数高位补 1；逻辑右移则无论符号都补 0。
\end{conclusion}

\subsection{定点数}

\begin{mydef}{定点表示法}{fixed-point}
小数点位置固定不变的表示法。分为：
\begin{itemize}
    \item \textbf{定点整数：}小数点固定在最低位之后（纯整数）。
    \item \textbf{定点小数：}小数点固定在符号位之后、数值位之前（纯小数，绝对值 $<1$）。
\end{itemize}
二者在硬件上无本质区别——同一套加法器、同一套规则，仅是编程者对小数的位置约定不同。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{$n+1$ 位定点数的补码表示范围}{fixed-point-range}
\begin{tablebox}{定点数补码表示范围}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
类型 & 最小值 & 最大值 \\
\hline
定点整数（$n+1$ 位补码） & $-2^{n}$ & $2^{n}-1$ \\
定点小数（$n+1$ 位补码） & $-1$ & $1-2^{-n}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}

\textbf{例：}16 位补码定点整数范围 $[-32768,\; 32767]$；32 位补码定点小数精度为 $2^{-31}$。
\end{conclusion}

\begin{attention}
现代通用计算机多采用浮点表示，定点主要用于嵌入式 DSP 和无 FPU 的微控制器。408 考试中定点数是浮点数理解的基础。
\end{attention}

\subsection{浮点数——IEEE 754 标准}

\subsubsection{浮点数的一般形式}

\begin{mydef}{浮点数的数学形式}{float-general}
任意实数 $N$ 可表示为：
\[
N = (-1)^{S} \times M \times R^{E},
\]
其中 $S$ 为数符（sign），$M$ 为尾数（mantissa/significand），$R$ 为基数（radix），$E$ 为阶码（exponent）。

IEEE 754 标准规定 $R=2$，并约定尾数为\textbf{纯小数}（规格化时 $1 \leqslant |M| < 2$）。
\end{mydef}

\subsubsection{IEEE 754 格式}

\begin{formula}{IEEE 754 单精度与双精度格式}{ieee754-format}
单精度（float, 32 位）和双精度（double, 64 位）的位分配：

\medskip
\begin{center}
\fbox{\texttt{S(1)} \quad \texttt{E(8)} \quad \texttt{M(23)}}
\qquad（单精度，总 32 位）\\[8pt]
\fbox{\texttt{S(1)} \quad \texttt{E(11)} \quad \texttt{M(52)}}
\qquad（双精度，总 64 位）
\end{center}
\medskip

\begin{itemize}
    \item \textbf{数符 $S$：}0 正 1 负。
    \item \textbf{阶码 $E$：}用\textbf{移码}表示，偏置值（bias）$= 2^{k-1}-1$（$k$ 为阶码位数）。单精度 bias $= 127$，双精度 bias $= 1023$。真指数 $e = E - \text{bias}$。
    \item \textbf{尾数 $M$：}存储的是尾数的小数部分。规格化数有\textbf{隐藏位}：整数部分隐含为 $1$（即尾数真值 $= 1.M$），故 23/52 位小数部分实际表示 24/53 位精度。
\end{itemize}

数值公式（规格化数）：
\[
N = (-1)^{S} \times (1.M) \times 2^{E-\text{bias}}.
\]
\end{formula}

\begin{conclusion}{IEEE 754 特殊值编码}{ieee754-special}
阶码全 0 或全 1 用于表示特殊值：

\begin{tablebox}{IEEE 754 特殊值}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
类型 & 阶码 $E$ & 尾数 $M$ & 表示的数值 \\
\hline
$\pm 0$ & 全 0 & 全 0 & $(-1)^{S} \times 0$ \\
非规格化数 & 全 0 & $\neq 0$ & $(-1)^{S} \times (0.M) \times 2^{1-\text{bias}}$ \\
规格化数 & $1\sim 2^{k}-2$ & 任意 & $(-1)^{S} \times (1.M) \times 2^{E-\text{bias}}$ \\
$\pm\infty$ & 全 1 & 全 0 & $(-1)^{S} \times \infty$ \\
NaN & 全 1 & $\neq 0$ & Not a Number \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}

\textbf{说明：}
\begin{itemize}
    \item 非规格化数用于表示绝对值极小的数，填补 $0$ 与最小规格化数之间的间隙（gradual underflow）。此时隐藏位变为 $0$，指数固定为 $1-\text{bias}$。
    \item 单精度规格化数的实际指数范围：$[-126,\; +127]$；双精度：$[-1022,\; +1023]$。
    \item NaN 分为 quiet NaN（不触发异常）和 signaling NaN（触发异常）。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 核心考点——IEEE 754 真值与编码互转：}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{真值 $\to$ 编码：}(1) 转为二进制科学计数法 $(-1)^{S}\times (1.M)\times 2^{e}$；(2) $E = e + \text{bias}$；(3) 依次填入 $S$、$E$ 的二进制、$M$ 的小数部分（高位补 0 至指定位数）。
    \item \textbf{编码 $\to$ 真值：}(1) 分离 $S$、$E$、$M$；(2) 判断是否特殊值；(3) 规格化数用 $(-1)^{S}\times (1.M)\times 2^{E-\text{bias}}$ 计算。
\end{enumerate}

\boxed{\textbf{例}} 将 $-6.625$ 表示为 IEEE 754 单精度浮点数（十六进制）。
\begin{itemize}
    \item $6.625 = 110.101_2 = 1.10101 \times 2^{2}$，$S=1$。
    \item $e=2$，$E = 2+127 = 129 = 1000\;0001_2$。
    \item $M$（23位小数）= $10101\;00000\;00000\;00000\;000$。
    \item 拼接：\texttt{1 10000001 10101000000000000000000} $\to$ \texttt{C0D40000H}。
\end{itemize}
\end{attention}

\subsection{定点运算}

\subsubsection{补码加减法}

\begin{formula}{补码加减法基本公式}{twos-addsub}
设 $[x]_{\text{补}}$ 和 $[y]_{\text{补}}$，则：
\begin{align*}
[x+y]_{\text{补}} &= [x]_{\text{补}} + [y]_{\text{补}} \pmod{2^{n+1}}\\
[x-y]_{\text{补}} &= [x]_{\text{补}} + [-y]_{\text{补}} \pmod{2^{n+1}}
\end{align*}
其中 $[-y]_{\text{补}}$ 的求法：将 $[y]_{\text{补}}$ \textbf{连同符号位在内}按位取反，末位 $+1$。
\end{formula}

\begin{conclusion}{补码加减法溢出判断的三种方法}{overflow-detect}
当两个同号数相加（或异号数相减）结果符号与操作数符号不同时，发生溢出。408 考三种判断方法：

\medskip
\noindent\textbf{方法一：单符号位（进位判断法）}
\[
\text{溢出} = C_n \oplus C_{n-1}
\]
即符号位进位 $C_n$ 与最高数值位进位 $C_{n-1}$ 异或。$C_n \neq C_{n-1}$ 时溢出。

\noindent\textbf{方法二：双符号位（变形补码）}
用两位符号位，正数符号 $00$，负数符号 $11$。运算结果：
\begin{itemize}
    \item 符号位为 $00$ 或 $11$：无溢出，正常结果；
    \item 符号位为 $01$：正溢出（结果 $>$ 最大正数）；
    \item 符号位为 $10$：负溢出（结果 $<$ 最小负数）。
\end{itemize}
即两符号位不同则溢出。

\noindent\textbf{方法三：操作数符号判断法}
设 $S_x, S_y, S_r$ 分别为 $[x]_{\text{补}}, [y]_{\text{补}},$ 结果的符号位：
\[
\text{溢出} = (\overline{S_x}\cdot\overline{S_y}\cdot S_r) + (S_x\cdot S_y\cdot\overline{S_r})
\]
含义：两正相加得负（正溢），两负相加得正（负溢）。

\boxed{\textbf{例}} 8位补码，$(-100)+(-90)$：$[x]_{\text{补}}=10011100$, $[y]_{\text{补}}=10100110$，相加得 $01000010$（正）。$C_7=1, C_6=0$，$1\oplus 0 = 1$，溢出。——$-190$ 超出 $[-128,127]$。
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 高频陷阱：}$C_n \oplus C_{n-1}$ 方法中 $C_n$ 是符号位的进位输出，$C_{n-1}$ 是最高数值位向符号位的进位，顺序不能搞反。另外，无符号数加法用 $C_n$（即进位标志 CF）判断溢出，有符号数才用 $C_n \oplus C_{n-1}$（即溢出标志 OF）。
\end{attention}

\subsubsection{原码乘法}

\begin{conclusion}{原码一位乘法}{true-multiply}
设 $[x]_{\text{原}} = x_s.x_1x_2\ldots x_n$，$[y]_{\text{原}} = y_s.y_1y_2\ldots y_n$：
\begin{enumerate}
    \item 符号位单独处理：$P_s = x_s \oplus y_s$（异或）。
    \item 数值部分做无符号乘法。每次看乘数最低位 $y_n$：
    \begin{itemize}
        \item $y_n=1$：部分积 $+ |x|$，然后右移一位；
        \item $y_n=0$：部分积 $+0$，然后右移一位。
    \end{itemize}
    共 $n$ 次加法、$n$ 次移位。
    \item 最终乘积 $= P_s$ 拼接数值积（$2n$ 位）。
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=C]
// 原码一位乘——演示原理（n位）
unsigned int TrueMul(unsigned int x, unsigned int y, int n) {
    unsigned int acc = 0;            // 部分积（高位）
    for (int i = 0; i < n; i++) {
        if (y & 1) acc += x;         // 乘数最低位=1，加被乘数
        y >>= 1;                     // 乘数右移
        // 部分积右移，最低位进入乘数寄存器的空位
        y |= (acc & 1) << (n - 1);
        acc >>= 1;
    }
    return (acc << n) | y;           // 拼接 2n 位积
}
\end{lstlisting}
\end{conclusion}

\subsubsection{补码乘法——Booth 算法}

\begin{conclusion}{Booth 算法（补码一位乘）}{booth-mul}
设 $[x]_{\text{补}}$（被乘数）和 $[y]_{\text{补}}$（乘数），Booth 算法一次处理乘数的一位，根据当前位 $y_i$ 和上一位 $y_{i-1}$（初始 $y_{-1}=0$）的差值决定操作：

\begin{tablebox}{Booth 算法操作表}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
$y_i$ & $y_{i-1}$ & 操作 \\
\hline
0 & 0 & 部分积 $+0$，右移一位 \\
0 & 1 & 部分积 $+[x]_{\text{补}}$，右移一位 \\
1 & 0 & 部分积 $+[-x]_{\text{补}}$，右移一位 \\
1 & 1 & 部分积 $+0$，右移一位 \\
\hline
\end{tabular}
\end{tablebox}

算法共进行 $n$ 个迭代周期；每个周期根据 $(Q_0,Q_{-1})$ 决定加、减或不操作，然后对 $(A,Q,Q_{-1})$ 做一次算术右移。加、减并非每轮都发生。

\textbf{核心思想：}将乘数中连续的 $1$ 串转化为一次减法和一次加法。$011\ldots10$ 的处理：首位 $1$ 做减法，末位后做加法。$n$ 位补码乘法得到 $2n$ 位积（含符号扩展）。

\boxed{\textbf{例}} $[x]_{\text{补}}=1101\,(-3)$，$[y]_{\text{补}}=0011\,(+3)$，4位Booth（结果8位）：
\begin{itemize}
    \item 初值：$A=0000$，$Q=0011$，$Q_{-1}=0$。
    \item 第1步（$Q_0Q_{-1}=10$）：$A \leftarrow A+[-x]_{\text{补}} = 0000+0011=0011$，算术右移 $\to A=0001,\; Q=1001,\; Q_{-1}=1$。
    \item 第2步（$Q_0Q_{-1}=11$）：$A \leftarrow A+0 = 0001$，算术右移 $\to A=0000,\; Q=1100,\; Q_{-1}=1$。
    \item 第3步（$Q_0Q_{-1}=01$）：$A \leftarrow A+[x]_{\text{补}} = 0000+1101=1101$，算术右移 $\to A=1110,\; Q=1110,\; Q_{-1}=0$。
    \item 第4步（$Q_0Q_{-1}=00$）：$A \leftarrow A+0 = 1110$，算术右移 $\to A=1111,\; Q=0111,\; Q_{-1}=0$。
    \item 结果 $A\!:\!Q = 1111\,0111$，即 $-9$ 的 8 位补码。$(-3)\times 3 = -9$，正确。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{attention}
Booth 算法的优势在于：当乘数中连续 $1$ 较多时减少加法次数。但 408 主要考察手工模拟过程，理解「当前位与上一位比较」的查表逻辑即可。
\end{attention}

\subsubsection{原码除法——加减交替法}

\begin{conclusion}{原码除法（不恢复余数法/加减交替法）}{true-division}
设 $x,y$ 为被除数和除数的\textbf{无符号数值部分}，且 $y\ne 0$；$n$ 为商的位数。符号位单独处理，以下只说明数值部分：
\begin{enumerate}
    \item 初始余数 $R=0$，按从被除数最高位到最低位的顺序逐位移入。
    \item 第 $i$ 次迭代（从高位到低位）：先执行 $R\leftarrow 2R+x_i$，其中 $x_i$ 是当前移入的被除数位；若原余数非负则减去 $y$，若原余数为负则加上 $y$。
    \item 根据本次运算后的余数符号确定商位：余数非负时商位置 1，否则置 0。
    \begin{itemize}
        \item 原余数 $R\geqslant 0$：$R\leftarrow R-y$；
        \item 原余数 $R<0$：$R\leftarrow R+y$。
    \end{itemize}
    \item 最后若余数为负，做一次恢复：$R \leftarrow R + y$。
\end{enumerate}
\textbf{核心：}上一轮余数非负，本轮移位后减除数；上一轮余数为负，本轮移位后加除数。再按本轮结果的符号确定商位，从而避免每轮都先恢复负余数。

\begin{lstlisting}[language=C]
// 原码加减交替除法（无符号数值部分，n 位商）
#include <stdbool.h>
#include <stdint.h>

// 成功返回 true；失败时不写输出参数。
bool TrueDiv(uint32_t x, uint32_t y, unsigned int n,
             uint32_t *quot, uint32_t *rem) {
    if (n == 0 || n > 32 || y == 0 || !quot || !rem) {
        return false;
    }
    uint64_t limit = UINT64_C(1) << n;
    if ((uint64_t)x >= limit || (uint64_t)y >= limit) {
        return false;                // x、y 必须能用 n 位表示
    }

    int64_t R = 0;                   // 余数允许为负
    uint32_t Q = 0;
    for (int i = (int)n - 1; i >= 0; --i) {
        bool was_nonnegative = (R >= 0);
        uint32_t bit = (x >> (unsigned int)i) & UINT32_C(1);
        R = 2 * R + (int64_t)bit;    // 不左移负的有符号整数
        if (was_nonnegative) {
            R -= (int64_t)y;
        } else {
            R += (int64_t)y;
        }

        Q <<= 1;
        if (R >= 0) {
            Q |= UINT32_C(1);
        }
    }
    if (R < 0) {
        R += (int64_t)y;             // 最后恢复
    }
    *quot = Q;
    *rem = (uint32_t)R;
    return true;
}
\end{lstlisting}
接口约定 $1\leqslant n\leqslant32$、$y\ne0$，且 $x,y$ 都能用 $n$ 位无符号数表示；仅在返回 \texttt{true} 时读取输出。迭代后有 $-y\leqslant R<y$，故上述 32 位输入模型中的 \texttt{2 * R + bit} 可由 \texttt{int64\_t} 安全表示。
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 常考对比：}原码恢复余数法 vs 不恢复余数法。前者每次减去除数，若余数为负则加回（恢复），再上商 $0$——恢复步骤多一次加法。后者将负余数按算法左移一位（数值上乘 2）后加除数，省去逐轮恢复操作，速度更快；这不表示 C 程序可以对负的有符号整数直接使用左移运算符。
\end{attention}

\subsection{浮点运算}

\begin{conclusion}{浮点数加减法步骤}{float-addsub}
设两浮点数 $X = M_x \times 2^{E_x}$，$Y = M_y \times 2^{E_y}$（尾数均含隐藏位，已规格化）。加减法五步：

\medskip
\noindent\textbf{步骤1：对阶（Exponent Alignment）}
「小阶向大阶看齐」：比较 $E_x$ 与 $E_y$。设 $\Delta E = |E_x - E_y|$，将阶码较小的数的尾数右移 $\Delta E$ 位（算术右移），阶码增加到与大阶一致。每一步右移会丢失低位，产生舍入误差。

\noindent\textbf{步骤2：尾数加减}
对阶后两数阶码相同，直接对尾数做有符号加减：$M \leftarrow M_x \pm M_y$。

\noindent\textbf{步骤3：结果规格化}
加减后尾数 $M$ 可能不满足 $1 \leqslant |M| < 2$：
\begin{itemize}
    \item 若 $|M| \geqslant 2$（溢出）：\textbf{右规}——尾数右移一位，阶码 $+1$；
    \item 若 $|M| < 1$（非规格化）：\textbf{左规}——尾数左移直至最高位为 $1$，阶码同步减小。可能需要多次左规。
\end{itemize}

\noindent\textbf{步骤4：舍入（Rounding）}
右规或对阶过程中，被移出的低位需处理。IEEE 754 规定四种舍入模式（见下表），默认\textbf{就近舍入到偶数}（Round to Nearest Even）。

\noindent\textbf{步骤5：溢出判断}
规格化后检查阶码：
\begin{itemize}
    \item 阶码 $\geqslant 255$（单精度）/ $\geqslant 2047$（双精度）：\textbf{上溢}（overflow），置 $\pm\infty$；
    \item 阶码 $\leqslant 0$（不满足规格化范围）：\textbf{下溢}（underflow），结果可能为非规格化数或 $0$。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{formula}{IEEE 754 四种舍入模式}{rounding-modes}
\begin{tablebox}{舍入模式}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{0.30\linewidth}|X|}
\hline
模式 & 规则 \\
\hline
就近舍入（Ties to Even） & 舍入到最近的可表示值；恰在中间时取最低有效位为 $0$（偶数）\\
向 $+\infty$ 舍入 & 始终向上舍入（ceil）\\
向 $-\infty$ 舍入 & 始终向下舍入（floor）\\
向 $0$ 舍入 & 截断（truncate）\\
\hline
\end{tabularx}
\end{tablebox}
默认模式为就近舍入到偶数。设置\textbf{保护位}（guard bit）、\textbf{舍入位}（round bit）和\textbf{粘滞位}（sticky bit）辅助舍入决策。
\end{formula}

\begin{attention}
\textbf{408 高频考点：浮点数加减五步骤。}选择题常给两个 IEEE 754 编码，要求写出加减结果编码。必须熟练掌握：(1) 分离阶码与尾数并补隐藏位，(2) 对阶时小阶对大阶，(3) 右规/左规的条件，(4) 溢出判断标准。阶码全 1 或全 0 归为特殊值处理。
\end{attention}

\subsection{ALU 基本结构}

\begin{mydef}{算术逻辑单元（ALU）}{alu}
ALU 是 CPU 中执行算术运算（加、减、乘、除）和逻辑运算（与、或、非、异或）的核心部件。ALU 的核心是加法器，减法通过补码加法实现，乘法/除法可分解为多次加法和移位。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{加法器结构}{adder-structure}
\noindent\textbf{一位全加器（Full Adder, FA）：}
\[
\text{Sum}_i = A_i \oplus B_i \oplus C_i,\qquad
C_{i+1} = A_i B_i + (A_i \oplus B_i) C_i.
\]
其中 $C_i$ 为进位输入，$C_{i+1}$ 为进位输出。

\medskip
\noindent\textbf{串行进位加法器（Ripple-Carry Adder）：}
将 $n$ 个 FA 级联，低位进位输出接高位进位输入。结构简单但延迟 $O(n)$——最坏情况下进位从最低位传到最高位。

\medskip
\noindent\textbf{先行进位加法器（Carry Lookahead Adder, CLA）：}
定义进位生成 $G_i = A_i B_i$，进位传播 $P_i = A_i \oplus B_i$（或 $A_i + B_i$），则：
\[
C_{i+1} = G_i + P_i C_i.
\]
展开得：
\[
\begin{aligned}
C_1 &= G_0 + P_0 C_0,\\
C_2 &= G_1 + P_1 G_0 + P_1 P_0 C_0,\\
C_3 &= G_2 + P_2 G_1 + P_2 P_1 G_0 + P_2 P_1 P_0 C_0,\quad\ldots
\end{aligned}
\]
所有进位可并行计算，延迟 $O(\log n)$。但门电路扇入随位数增长，实际采用分组并行（如4位一组CLA，组间串行或再加一级CLA）。

\medskip
\noindent\textbf{ALU 的整体结构：}
\begin{itemize}
    \item 核心：$n$ 位加法器（通常为 CLA 或其变体）。
    \item 前端：多路选择器根据控制信号选择操作数（及是否取反以做减法）。
    \item 输出：结果、进位标志（CF）、溢出标志（OF）、零标志（ZF）、符号标志（SF）。
    \item 逻辑运算：按位与/或/非/异或等通常通过旁路加法器实现。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{attention}
408 对 ALU 的考察通常以「SN74181（4位ALU芯片）」「先行进位原理」「标志位的产生逻辑」为主。重点理解进位链中 $G_i$ 和 $P_i$ 的含义，以及 CF 和 OF 的区别。
\end{attention}

% =============================
% 基础过关题
% =============================
\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]

    \item \textbf{（基础题）} 32 位数 \texttt{0x12345678} 从地址 \texttt{0x1000} 开始按字节存放。若 \texttt{0x1000} 单元的内容为 \texttt{78H}，则机器采用大端还是小端方式？

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}小端。最低有效字节 \texttt{78H} 位于最低地址。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（基础题）} 8 位补码 \texttt{10010110} 算术右移一位和逻辑右移一位的结果分别是什么？

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}算术右移保留符号位，结果为 \texttt{11001011}；逻辑右移高位补 0，结果为 \texttt{01001011}。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（基础题）} 采用偶校验时，数据位 \texttt{1011001} 的校验位应取何值？若传输后有两位同时翻转，偶校验是否一定能检出？

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}数据中有 4 个 1，校验位取 0；两位同时翻转不会改变 1 的奇偶性，因此不一定能检出。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（基础题）} 对 16 位数据构造可纠正一位错误的海明码，至少需要多少个校验位？

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}至少 5 位。$r=4$ 时 $2^4=16<16+4+1$；$r=5$ 时 $2^5=32\geqslant16+5+1$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} float 型数据通常用 IEEE 754 单精度浮点数格式表示。若编译器将 float 型变量 $x$ 分配在一个 32 位浮点寄存器 FR1 中，且 $x=-8.25$，则 FR1 的内容是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item C104 0000H
        \item C242 0000H
        \item C184 0000H
        \item C1C2 0000H
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} $-8.25 = -(1000.01)_2 = -(1.00001)_2 \times 2^{3}$。$S=1$，$e=3$，$E = 3+127 = 130 = 1000\;0010_2$。$M$（23 位小数部分）$\;= 00001\;00000\;00000\;00000\;000$。拼接：\texttt{1 10000010 00001000000000000000000} $\to$ \texttt{C1040000H}。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 32 位补码所能表示的整数范围是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item $-2^{32} \sim 2^{31}-1$
        \item $-2^{31} \sim 2^{31}-1$
        \item $-2^{32} \sim 2^{32}-1$
        \item $-2^{31} \sim 2^{32}-1$
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)

    \textbf{解析：} $n+1$ 位补码整数的表示范围为 $[-2^{n}, 2^{n}-1]$。32 位补码中 $n=31$（含 1 位符号位），故范围为 $[-2^{31}, 2^{31}-1]$。注意补码比原码/反码多一个最小负数 $(-2^{31})$，这是因为补码的零唯一，没有「$-0$」占用编码空间。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 若 short 型变量 $x=-8190$，则 $x$ 的机器数为（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item E002H
        \item E001H
        \item 9FFFH
        \item 9FFEH
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} short 型占 16 位，用补码表示。$8190_{10} = 1\;1111\;1111\;1110_2 = \text{1FFEH}$。$-8190$ 的补码 = 按位取反 $+1$：$\sim\text{1FFEH} = \text{E001H}$，$+1 = \text{E002H}$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} IEEE 754 单精度浮点格式表示的数中，最小的规格化正数是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item $1.0 \times 2^{-126}$
        \item $1.0 \times 2^{-127}$
        \item $1.0 \times 2^{-128}$
        \item $1.0 \times 2^{-149}$
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} IEEE 754 单精度阶码 $E$ 占 8 位，偏置量 bias = 127。规格化数要求 $E \in [1, 254]$。最小规格化数：$E=1$，真指数 $e = 1-127 = -126$，尾数 $M$ 全 0（即尾数真值 $1.0$）。故最小规格化正数为 $1.0 \times 2^{-126}$。选项 (D) $1.0 \times 2^{-149}$ 是最小非规格化正数。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} $-0.4375$ 的 IEEE 754 单精度浮点数表示为（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item BEE0 0000H
        \item BF60 0000H
        \item BF70 0000H
        \item C0E0 0000H
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} $-0.4375 = -(0.0111)_2 = -(1.11)_2 \times 2^{-2}$。$S=1$，$e=-2$，$E = -2+127 = 125 = 0111\;1101_2$。$M$（尾数小数部分 23 位）= $110\;0000\;0000\;0000\;0000\;0000$。拼接：\texttt{1 01111101 11000000000000000000000} $\to$ \texttt{BEE00000H}。验证：$-(1.11)_2 \times 2^{-2} = -1.75 \times 0.25 = -0.4375$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} float 类型（即 IEEE 754 单精度浮点数格式）能表示的最大正整数是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item $2^{127} - 2^{104}$
        \item $2^{127} - 2^{103}$
        \item $2^{128} - 2^{104}$
        \item $2^{128} - 2^{103}$
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(C)

    \textbf{解析：} 最大规格化正数：$S=0$，$E=254$（全 1 保留给 $\infty$ 和 NaN，故最大 $E$ 为 254），$M$ 全 1。真指数 $e = 254-127 = 127$。尾数真值 = $1.11\ldots1$（23 个 1 在小数部分）= $2 - 2^{-23}$。数值 $= (2 - 2^{-23}) \times 2^{127} = 2^{128} - 2^{104}$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 某 IEEE 754 单精度浮点数的机器码为 42E4 8000H，则它的真值为（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item 114.25
        \item 57.125
        \item 228.5
        \item 113.25
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} \texttt{42E48000H} = \texttt{0100 0010 1110 0100 1000 0000 0000 0000}。$S=0$（正数），$E = 1000\;0101_2 = 133$，$e = 133-127 = 6$。$M$ 小数部分 = \texttt{110 0100 1000 0000 0000 0000}。尾数真值 $= 1.11001001_2$。数值 $= 1.11001001_2 \times 2^{6} = 1110010.01_2 = 114.25_{10}$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 浮点数加减运算过程中，「对阶」操作的原则是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item 将较小的阶码对齐到较大的阶码
        \item 将较大的阶码对齐到较小的阶码
        \item 将被加（减）数的阶码对齐到加（减）数的阶码
        \item 无须对阶
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} 对阶的原则是「小阶向大阶看齐」——将阶码较小的操作数的尾数右移（阶码 $+1$，尾数右移一位），直到两个操作数的阶码相等。这样做的原因是高位丢失造成的误差远小于低位丢失。若大阶向小阶看齐（尾数左移），高位有效数字会被移出，造成巨大的精度损失。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 假定变量 $i$、$f$ 和 $d$ 的数据类型分别为 int、float 和 double（int 用补码表示，float 和 double 分别用 IEEE 754 单精度和双精度浮点数格式表示），已知 $i=785$，$f=1.5678\text{e}3$，$d=1.5\text{e}100$。若在 32 位机器中执行下列关系表达式，则结果为「真」的是（\quad）。
    \begin{center}
    I.\; $i == (\text{int})(\text{float})i$ \qquad
    II.\; $f == (\text{float})(\text{int})f$ \\
    III.\; $f == (\text{float})(\text{double})f$ \qquad
    IV.\; $(d+f)-d == f$
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item 仅 I 和 II
        \item 仅 I 和 III
        \item 仅 II 和 III
        \item 仅 III 和 IV
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(B)

    \textbf{解析：}
    \textbf{I：}$785 = 1100010001_2$（10 位有效位），float 尾数有 24 位精度（含隐藏位），$785 \to \text{float} \to \text{int}$ 精确保持。\textbf{正确。}
    \textbf{II：}$f = 1567.8$，$(\text{int})f = 1567$（截断），$(\text{float})1567 = 1567.0 \neq 1567.8$。\textbf{错误。}
    \textbf{III：}float $\to$ double 无精度损失，double $\to$ float 虽然可能损失精度，但原值本就在 float 表示范围内，故往返不丢失信息。\textbf{正确。}
    \textbf{IV：}$d \approx 1.5 \times 10^{100}$ 远大于 $f \approx 1567.8$，$d+f$ 中 $f$ 的贡献远小于 double 尾数的最低有效位，$d+f$ 舍入后 $\approx d$，$(d+f)-d \approx 0 \neq f$。\textbf{错误。}
    故仅 I 和 III 为真。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 下列有关 IEEE 754 浮点数的叙述中，正确的是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item 规格化数的尾数部分隐含了整数位 $1$，故 23 位尾数实际实现了 24 位精度
        \item 非规格化数的阶码为全 0，隐藏位为 $1$，用于表示接近 $0$ 的极小值
        \item IEEE 754 单精度浮点数的阶码采用补码表示，偏置值为 128
        \item 当阶码全 1 且尾数全 0 时，表示的数与符号位 $S$ 无关
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} (A) 正确——规格化数有隐藏位 $1$，尾数真值 $= 1.M$，23 位小数部分实现 24 位有效精度。(B) 错误——非规格化数的隐藏位为 $0$ 而非 $1$，数值公式为 $(-1)^S \times (0.M) \times 2^{1-\text{bias}}$。(C) 错误——阶码采用\textbf{移码}，偏置值 $= 2^{8-1}-1 = 127$，不是 128。(D) 错误——阶码全 1 且尾数全 0 表示 $\pm\infty$，$S=0$ 为 $+\infty$，$S=1$ 为 $-\infty$，二者不同。\fi

\end{enumerate}

% =============================
% 真题风格综合训练
% =============================
\subsection{真题风格综合训练}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 已知带符号整数用补码表示，float 型数据用 IEEE 754 标准表示，假定变量 $x$ 的类型只能是 int 或 float。当 $x$ 的机器数为 C800 0000H 时，$x$ 的值可能是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item $-7 \times 2^{27}$
        \item $-2^{126}$
        \item $-2^{27}$
        \item $-7 \times 2^{25}$
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} 此题的关键是 $x$ 的类型未知，需分别考虑 int 和 float 两种解释。

    \textbf{若 $x$ 为 int（补码）：}
    $\text{C8000000H} = 1100\;1000\;\ldots\;0000_2$。符号位为 1（负数）。取反 $+1$：$\sim\text{C8000000H} + 1 = 37\text{FFFFFFH} + 1 = 38000000\text{H}$。$38000000\text{H} = (0011\;1000\;\ldots)_2 = 3 \times 2^{28} + 2^{27} = (3 \times 2 + 1) \times 2^{27} = 7 \times 2^{27}$。故 $x = -7 \times 2^{27}$。

    \textbf{若 $x$ 为 float（IEEE 754）：}
    $S=1$，$E = 1001\;0000_2 = 144$，$e = 144 - 127 = 17$。$M$ 全 0，尾数真值 $=1.0$。故 $x = -1.0 \times 2^{17} = -131072$，不在选项中。因此 $x$ 的类型只能为 int，值为 $-7 \times 2^{27}$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 已知 float 型变量用 IEEE 754 单精度浮点数格式表示。若 float 型变量 $x$ 的机器数为 4730 0000H，则 $x$ 的值为（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item $0.375 \times 2^{14}$
        \item $1.375 \times 2^{14}$
        \item $0.375 \times 2^{15}$
        \item $1.375 \times 2^{15}$
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(D)

    \textbf{解析：}$47300000\text{H}=0\mid10001110\mid011000\ldots0$，故 $S=0$，阶码 $E=142$，真指数 $e=142-127=15$；尾数真值为 $1.011_2=1.375$。因此 $x=1.375\times2^{15}$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（真题风格·选择题）} 假设 8 位字长的计算机中，两个带符号整数 $x$ 和 $y$ 的补码表示分别为 $[x]_{\text{补}} = 6\text{AH}$，$[y]_{\text{补}} = 9\text{FH}$。则 $x+y$ 的结果和溢出情况是（\quad）。
    \begin{enumerate}[label=(\Alph*)]
        \item 结果为 09H，无溢出
        \item 结果为 09H，有溢出
        \item 结果为 F5H，无溢出
        \item 结果为 F5H，有溢出
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}(A)

    \textbf{解析：} 
    $[x]_{\text{补}} = 6\text{AH} = 0110\;1010_2$，符号位 $0$，$x = +106$。
    $[y]_{\text{补}} = 9\text{FH} = 1001\;1111_2$，符号位 $1$。$[y]_{\text{补}}$ 取反 $+1$：$\sim 1001\;1111 + 1 = 0110\;0000 + 1 = 0110\;0001 = 97$，故 $y = -97$。
    $x+y = 106 + (-97) = 9$，8 位补码范围内可表示，结果为 09H。

    \textbf{溢出判断：} 用进位异或法——最高位进位 $C_s$ 和次高位进位 $C_{s-1}$ 异或：
    $0110\;1010 + 1001\;1111$：bit 6$\to$7 有进位（$1+1=10$），bit 7$\to$溢出位有进位（$0+1+1=10$）。$C_s=1$，$C_{s-1}=1$，$1 \oplus 1 = 0$，无溢出。

    用符号位法也可立即判断：正数与负数相加不可能发生有符号溢出。因此结果为 $09\text{H}$，无溢出。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（综合）IEEE 754 浮点数编解码。}
    已知 IEEE 754 单精度浮点数 $X$ 的十六进制表示为 $\mathtt{C2280000H}$，$Y$ 的十六进制表示为 $\mathtt{42A40000H}$。
    \begin{enumerate}
        \item 分别写出 $X$ 和 $Y$ 的十进制真值；
        \item 按照 IEEE 754 浮点加减法步骤，计算 $X+Y$（写出对阶、尾数加减、规格化、舍入过程），并给出最终结果的十六进制编码。
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}

    \textbf{(1) 解码：}
    $X = \mathtt{C2280000H} = 1100\;0010\;0010\;1000\;\ldots\;0000_2$。
    $S_X=1$，$E_X = 1000\;0100_2 = 132$，$e_X = 132-127 = 5$，$M_X = .010\;1000\;\ldots$。尾数真值 $= 1.0101_2 = 1.3125$。
    $X = -1.3125 \times 2^{5} = -1.3125 \times 32 = -42.0$。

    $Y = \mathtt{42A40000H} = 0100\;0010\;1010\;0100\;\ldots\;0000_2$。
    $S_Y=0$，$E_Y = 1000\;0101_2 = 133$，$e_Y = 133-127 = 6$，$M_Y = .010\;0100\;\ldots$。尾数真值 $= 1.01001_2 = 1.28125$。
    $Y = +1.28125 \times 2^{6} = 1.28125 \times 64 = 82.0$。

    \textbf{(2) 浮点加法 $X+Y$：}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{对阶：}$|e_X| = 5$，$|e_Y| = 6$。$X$ 的阶码小，$X$ 尾数右移 1 位，阶码 $+1$：$X$ 的尾数变为 $0.10101_2 \times 2^{6}$（注意右移时舍入）。
        \item \textbf{尾数相加：}$X_{\text{尾}} = -0.10101_2$，$Y_{\text{尾}} = +1.01001_2$。和 $= +0.10100_2$（即 $1.01001 - 0.10101 = 0.10100$）。
        \item \textbf{规格化：}结果尾数 $0.10100_2 \times 2^{6}$，需左规 1 位：尾数 $\to 1.0100_2$，阶码 $-1 \to 5$。
        \item \textbf{舍入：}尾数末位为 0，无舍入。
    \end{itemize}
    最终结果：$S=0$，$e=5$，$E=5+127=132=1000\;0100_2$，$M=0100\;0000\;\ldots$。编码 $= \mathtt{42200000H}$。
    验证真值：$1.01_2 \times 2^{5} = 1.25 \times 32 = 40.0 = -42.0 + 82.0$。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（综合）补码运算与溢出判断。}
    设字长 8 位（含符号位），$x = -85$，$y = -64$。
    \begin{enumerate}
        \item 写出 $x$ 和 $y$ 的补码；
        \item 用补码加法计算 $x+y$，分别用进位异或法、双符号位法和操作数符号法判断是否溢出；
        \item 用补码加法计算 $x-y$，判断是否溢出。
    \end{enumerate}

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}

    \textbf{(1) 补码：}
    $85 = 0101\;0101_2$，$[x]_{\text{补}} = 1010\;1011 = \text{ABH}$（取反+1）。
    $64 = 0100\;0000_2$，$[y]_{\text{补}} = 1100\;0000 = \text{C0H}$。

    \textbf{(2) $x+y$：}
    $1010\;1011 + 1100\;0000 = [1]\;0110\;1011$（模 $2^8$ 丢弃进位得 $0110\;1011 = 6\text{BH} = 107$）。
    真值 $x+y = -85 + (-64) = -149$，而 8 位补码范围 $[-128, 127]$，$-149 < -128$，\textbf{溢出}。

    \textbf{溢出判断三法：}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{进位异或法：}最高位进位 $C_s = 1$，次高位进位 $C_{s-1} = 0$（bit 6$\to$7：$1+0=0+$进位 0 = 0，无进位）。$C_s \oplus C_{s-1} = 1 \oplus 0 = 1$，溢出。
        \item \textbf{双符号位法：}扩展为双符号位后计算：$11\;010\;1011 + 11\;100\;0000 = [1]10\;110\;1011$。双符号位为 $10$（不一致），溢出。
        \item \textbf{操作数符号法：}两个负数相加，结果为正数（$0110\;1011$ 符号位为 0），溢出。
    \end{itemize}

    \textbf{(3) $x-y$：}
    $[x-y]_{\text{补}} = [x]_{\text{补}} + [-y]_{\text{补}} = 1010\;1011 + 0100\;0000 = 1110\;1011 = \text{EBH}$。
    结果符号位为 1（负数），真值 $= -(0001\;0101) = -21$。$x-y = -85 - (-64) = -21$，在 $[-128, 127]$ 内，\textbf{无溢出}。
    进位异或：$C_s = 0$，$C_{s-1} = 0$（$1+0=1$ 无进位，$0+1=1$ 无进位），$0 \oplus 0 = 0$，无溢出。操作数符号：负数 $+$ 正数不会溢出。\fi

\vspace{10pt}

    \item \textbf{（综合）四种机器数对比。}
    设某机器字长 6 位（含 1 位符号位），给出下列真值分别对应的原码、反码、补码和移码（采用 6 位二进制表示）。
    \begin{enumerate}
        \item $+23$
        \item $-15$
        \item $-0$（若存在）
    \end{enumerate}
    并回答：(1) 原码中为何 $+0$ 和 $-0$ 编码不同？(2) 补码的最小负数为何比原码多一个？

    \ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}

    字长 6 位，偏置量 $= 2^{5} = 32$。

    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    真值 & 原码 & 反码 & 补码 & 移码 \\
    \hline
    $+23$ ($+10111_2$) & 0,10111 & 0,10111 & 0,10111 & 1,10111 \\
    $-15$ ($-01111_2$) & 1,01111 & 1,10000 & 1,10001 & 0,10001 \\
    $-0$ & 1,00000 & 1,11111 & 0,00000 & 1,00000 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \end{center}

    \textbf{(1)} 原码用最高位表示符号、其余位表示绝对值。$+0$ 的符号位为 0 数值位全 0，$-0$ 的符号位为 1 数值位全 0，二者语义不同但数学值相同，编码不同。这是原码的固有问题。

    \textbf{(2)} 原码中 $\pm 0$ 占用了两个编码，因此 6 位原码仅有 $2^{6}-1=63$ 个不同的值，范围 $[-31, 31]$。补码中零唯一（全 0），多出的一个编码（$100000$）被用作最小负数。6 位补码范围 $[-32, 31]$，恰好比原码多一个 $-32$。\fi

\end{enumerate}

% =============================
% 拓展阅读
% =============================
\subsection{拓展阅读}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Patterson \& Hennessy《计算机组成与设计（RISC-V版）》}第 3 章「计算机的算术运算」——3.2 加法和减法，3.3 乘法（Booth 算法），3.4 除法（恢复余数法和不恢复余数法），3.5 浮点数（IEEE 754 标准的完整论述，含舍入模式与精度分析），可用于补充理解浮点运算。

    \item \textbf{Bryant \& O'Hallaron《深入理解计算机系统》（CS:APP）}第 2 章「信息的表示和处理」——2.1 信息存储，2.2 整数表示（补码编码的完整处理），2.3 整数运算（溢出判断的底层原理），2.4 浮点数（IEEE 754 细节与非规格化数）。\textbf{CS:APP 的整数与浮点章节论述严密，适合补充理解 P\&H 中省略的编码细节。}

    \item \textbf{唐朔飞《计算机组成原理》}第 6 章「计算机的运算方法」——6.1 无符号数和有符号数，6.2 定点运算，6.3 浮点四则运算，6.4 算术逻辑单元。不同版本的章节号和个别符号可能有差异，复习时应与所用大纲和教材版本对照。

    \item \textbf{延伸思考：}IEEE 754-2008 标准扩展了 16 位半精度（binary16）和 128 位四精度（binary128）格式，本质与单/双精度一致。此外，十进制浮点（decimal floating-point）格式用于金融计算，避免二进制浮点的舍入偏差。感兴趣者可从 P\&H 3.10 节（历史与扩展阅读）入手。
\end{itemize}
