\section{指令系统}

\subsection{指令格式}

\begin{mydef}{指令的基本格式}{instruction-format}
一条机器指令由\textbf{操作码（Opcode）}和\textbf{地址码（Address）}两部分组成：
\[
\underbrace{\text{操作码 OP}}_{\text{指定操作类型}}\quad \underbrace{\text{地址码 A}_1\;\text{A}_2\;\cdots\;\text{A}_n}_{\text{指定操作数地址}}
\]

按地址码数量分类：
\begin{itemize}
    \item \textbf{三地址指令}：OP A1, A2, A3 —— (A1)OP(A2) $\to$ A3
    \item \textbf{二地址指令}：OP A1, A2 —— (A1)OP(A2) $\to$ A1（或 A2）
    \item \textbf{一地址指令}：OP A —— 如 ACC OP (A) $\to$ ACC
    \item \textbf{零地址指令}：无地址码——如堆栈操作、空操作 NOP
\end{itemize}
\end{mydef}

\begin{conclusion}{定长操作码 vs 扩展操作码}{opcode-encoding}
\begin{itemize}
    \item \textbf{定长操作码}：所有指令操作码位数相同，译码简单、控制方便，但指令条数受限。
    \item \textbf{扩展操作码（哈夫曼编码思想）}：操作码位数可变，短操作码留给高频指令，长操作码对应更多寻址方式或低频指令。\textbf{这是 408 选择题中的高频考点}——给定指令字长和地址码位数，计算最多能有多少条指令。
\end{itemize}

\textbf{扩展操作码的设计约束：} 短操作码不能是长操作码的前缀（类似 Huffman 编码的前缀性质），否则译码歧义。
\end{conclusion}

\subsection{寻址方式}

\begin{mydef}{寻址方式}{addressing-modes}
指令中获取操作数（或跳转地址）的方式。分为指令寻址和数据寻址两大类。
\end{mydef}

\begin{conclusion}{常见数据寻址方式}{data-addressing}
设指令字中的形式地址为 $A$，有效地址为 $EA$。

\begin{tablebox}{寻址方式汇总}
\centering
\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2.4cm}|p{3.6cm}|p{3.2cm}|X|}
\hline
寻址方式 & EA 计算 & 访存次数（取操作数）& 用途 \\
\hline
立即寻址 & 操作数 = A（无需访存）& 0 & 常量 \\
直接寻址 & EA = A & 1 & 简单变量 \\
间接寻址 & EA = (A) & $\geqslant 2$ & 指针 \\
寄存器寻址 & 操作数 = $R_A$ & 0 & 频繁使用变量 \\
寄存器间接 & EA = $(R_A)$ & 1 & 数组遍历 \\
变址寻址 & EA = $(R_X) + A$ & 1 & 循环/数组 \\
基址寻址 & EA = $(R_B) + A$ & 1 & 程序重定位 \\
相对寻址 & EA = (PC) + A & 1 & 转移指令 \\
堆栈寻址 & 栈顶隐含 & 0 & 表达式求值 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{tablebox}

\textbf{变址寻址 vs 基址寻址：} 两者形式相同（$EA = \text{寄存器} + A$），但语义不同：
\begin{itemize}
    \item \textbf{变址}：$A$ 为基准，$R_X$ 为偏移（可修改），用于数组。
    \item \textbf{基址}：$R_B$ 为基准，$A$ 为偏移，用于程序重定位（OS 管理）。
\end{itemize}
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 高频考点：给定一段 C 代码，分析其中某变量的访问使用了哪种寻址方式。} 例如 \texttt{for(i=0; i<n; i++) sum += a[i];} 中 \texttt{a[i]} 通常使用变址寻址（基址寄存器 = a 的首地址，变址寄存器 = i）。
\end{attention}

\subsection{CISC vs RISC}

\begin{conclusion}{CISC 与 RISC 对比}{cisc-risc}
\begin{tablebox}{CISC vs RISC}
\centering
\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.0cm}|X|X|}
\hline
特征 & CISC & RISC \\
\hline
指令长度 & 变长 & 定长（通常 32 位）\\
指令数量 & 通常较多 & 通常较少、强调规则性\\
寻址方式 & 多 & 少（仅 LOAD/STORE 访存）\\
指令执行周期 & 差异通常较大 & 设计上便于流水化，周期数较规则 \\
控制实现 & 可采用微程序控制 & 常采用硬布线控制 \\
寄存器数量 & 传统设计相对较少 & 通常较多 \\
流水线实现 & 困难 & 容易 \\
典型代表 & x86 & MIPS, ARM, RISC-V \\
设计哲学 & 用硬件复杂度换编译器简单性 & 用编译器复杂度换硬件简单性 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{tablebox}
\end{conclusion}

\begin{attention}
\textbf{408 常考：} x86 是 CISC 的代表，但现代 x86 处理器内部将 CISC 指令「翻译」为类 RISC 微操作（$\mu$ops）执行，融合了两者优势。
\end{attention}

\subsection{408 高频考点速查}

\begin{conclusion}{指令系统 — 408常考点}{co4-keypoints}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{扩展操作码设计}：给定指令字长和地址码字段，求最大指令数。
    \item \textbf{寻址方式}：根据访存次数、EA 计算公式区分不同寻址方式。
    \item \textbf{CISC vs RISC}：对比表每条都要记住。
    \item \textbf{指令字长}：定长 vs 变长，与操作码、地址码字段位数的关系。
    \item \textbf{大端/小端（Endianness）}：给定一条指令或数据在内存中的字节存储顺序，判断是大端还是小端。
\end{enumerate}
\end{conclusion}

\newpage
\section{习题}

\subsection{基础过关题}

\begin{enumerate}

\item \textbf{（单项选择题）} 某计算机指令字长为 16 位，采用扩展操作码设计，二地址指令含两个6位地址字段。若二地址指令有 15 条，一地址指令有 62 条，则零地址指令最多有
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 8 条 & (B) 16 条 \\[6pt]
(C) 64 条 & (D) 128 条
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 二地址指令有两个6位地址字段，因此基础操作码为4位。15条二地址指令占15个前缀，剩余1个前缀可扩展出 $2^6=64$ 个一地址操作码；其中使用62个后还剩2个，再利用最后6位扩展为零地址操作码，最多 $2\times2^6=128$ 条。\boxed{\textbf{答案：}(D)}\fi

\item \textbf{（单项选择题）} 在指令寻址方式中，直接寻址方式的有效地址为
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 程序计数器 PC 的值 & (B) 指令中给出的形式地址 \\[4pt]
(C) 形式地址所指主存单元的内容 & (D) 变址寄存器与形式地址之和
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 直接寻址的形式地址字段本身就是有效地址，即 $EA=A$；若再取该主存单元内容作为地址，则属于间接寻址。\boxed{\textbf{答案：}(B)}\fi

\item \textbf{（填空题）} 变址寻址中，操作数的有效地址 = \underline{\qquad} + \underline{\qquad}。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} 变址寄存器内容；指令中的形式地址，即 $EA=(IX)+A$。\fi

\item \textbf{（填空题）} 在 RISC 处理器中，只有 \underline{\qquad} 和 \underline{\qquad} 指令可以访问存储器。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} LOAD；STORE。这里指典型 load/store 型 RISC 对数据存储器的显式访问，不包括取指。\fi

\item \textbf{（简答题）} 解释变址寻址和基址寻址在功能上的区别。

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：} 两者形式上都可写为寄存器内容加形式地址。变址寻址通常由程序修改变址寄存器，形式地址给出数组等数据结构的基准位置，便于循环访问；基址寻址通常由系统或装入程序设置基址寄存器，指令中的形式地址作为偏移，便于程序重定位和地址空间管理。具体哪一部分由程序改变取决于体系结构约定。\fi

\item \textbf{（计算题）} 某计算机指令字长为 32 位，采用二地址指令。操作码字段占 8 位，两个地址字段各占 12 位。求：(1) 最多可有多少条二地址指令？(2) 若改为扩展操作码，保留 100 条二地址指令，一地址指令最多多少条？

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}
(1) 8位操作码最多编码 $2^8=256$ 条二地址指令。

(2) 保留100个8位前缀后，剩余 $256-100=156$ 个前缀可把一个12位地址字段扩展为操作码。故一地址指令最多有
\[
156\times2^{12}=638{,}976\text{ 条}.
\]
这是假定所有剩余前缀都用于一地址指令且不再保留零地址扩展空间时的上限。\fi

\end{enumerate}

\subsection{真题风格与综合训练}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{（真题风格，单项选择题）} 以下关于 CISC 和 RISC 的说法，正确的是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) CISC 的指令长度固定 \\[4pt]
(B) RISC 的寻址方式种类更多 \\[4pt]
(C) 典型 load/store 型 RISC 中，只有 LOAD/STORE 指令访问数据存储器 \\[4pt]
(D) CISC 比 RISC 更容易实现流水线
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} CISC通常指令长度和执行周期更不规则、寻址方式更多；典型 load/store 型 RISC 只有 LOAD/STORE 显式访问数据存储器，算术逻辑运算在寄存器之间完成，更利于流水线。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格，单项选择题）} 一条指令的地址码字段给出的是操作数在寄存器中的编号，则该寻址方式是
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
(A) 直接寻址 & (B) 立即寻址 \\[6pt]
(C) 寄存器寻址 & (D) 寄存器间接寻址
\end{tabular}
\end{center}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{解析：} 地址码直接给出保存操作数的寄存器编号，属于寄存器寻址；寄存器间接寻址则是寄存器中保存操作数的主存地址。\boxed{\textbf{答案：}(C)}\fi

\item \textbf{（真题风格，综合题）} 某 16 位计算机采用单字长定长指令，指令格式如下：
\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{OP(4位)} & \text{Md(2位)} & \text{Rd(2位)} & \text{Ms(2位)} & \text{A/Rs(6位)} \\
\hline
\end{array}
\]
其中 OP 为操作码，设 \texttt{ADD} 的 OP=0010；Md、Ms 分别为目的和源寻址方式，00 表示寄存器寻址，01 表示寄存器间接寻址，10 表示变址寻址（变址寄存器为 R0），11 表示立即寻址；Rd 为目的寄存器号。A/Rs 字段在寄存器或寄存器间接寻址时以低2位给出源寄存器号（高4位置0），在变址/立即寻址时给出6位形式地址或立即数。寄存器编码为 R0=00、R1=01、R2=10、R3=11。
\begin{enumerate}
    \item[(1)] 该指令系统最多可有多少条指令？
    \item[(2)] 写出指令 \texttt{ADD R1, (R2)}（将 R1 与 R2 指向的内存单元内容相加，结果存 R1）的机器码（二进制）。
    \item[(3)] 若某指令 Ms=10，A/Rs=000101，R0 的内容为十进制 1000，求源操作数的有效地址。
\end{enumerate}

\ifshowsolutions\par\noindent\textbf{答案：}
(1) OP 有4位，最多编码 $2^4=16$ 种基本操作。

(2) \texttt{ADD} 的 OP=0010；目的 R1 为寄存器寻址，Md=00、Rd=01；源操作数为 R2 寄存器间接寻址，Ms=01，A/Rs=000010。因此机器码为
\[
\underbrace{0010}_{OP}\,
\underbrace{00}_{Md}\,
\underbrace{01}_{Rd}\,
\underbrace{01}_{Ms}\,
\underbrace{000010}_{A/Rs},
\]
即 \texttt{0010000101000010}。

(3) 变址寻址，且题设已注明 $R0=1000_{10}$，故 $EA=(R0)+A=1000+5=1005$。\fi

\end{enumerate}

\vspace{8pt}
\noindent\textbf{拓展阅读：}
\begin{itemize}
    \item Patterson \& Hennessy《计算机组成与设计》第 2 章「指令：计算机的语言」——MIPS/RISC-V 指令集详解，含寻址方式与指令格式设计原理。
    \item CS:APP 第 3 章「程序的机器级表示」——从 x86-64 汇编出发，建立一个程序如何被翻译为机器指令的完整心智模型。
\end{itemize}
